text,complex_word,complex_word_index,candidates,list_candidates,mask_pred_candidates
ao prever a distribuição gratuita de uniforme para alunos da rede pública um projeto em discussão no congresso institui uma controvérsia em escolas prefeituras e secretarias de educação,controvérsia,20,"[[""pol\u00eamica""], [""contradi\u00e7\u00e3o""], [""briga"", ""disputa""], [""debate"", ""discuss\u00e3o"", ""diverg\u00eancia"", ""oposi\u00e7\u00e3o"", ""disc\u00f3rdia"", ""desaven\u00e7a"", ""quest\u00e3o"", ""contesta\u00e7\u00e3o"", ""indaga\u00e7\u00e3o"", ""diverg\u00eancia de opini\u00f5es""]]","[""pol\u00eamica"", ""contradi\u00e7\u00e3o"", ""briga"", ""disputa"", ""debate"", ""discuss\u00e3o"", ""diverg\u00eancia"", ""oposi\u00e7\u00e3o"", ""disc\u00f3rdia"", ""desaven\u00e7a"", ""quest\u00e3o"", ""contesta\u00e7\u00e3o"", ""indaga\u00e7\u00e3o"", ""diverg\u00eancia de opini\u00f5es""]","[""discuss\u00e3o"", ""lei"", ""proposta"", ""reforma"", ""a\u00e7\u00e3o"", ""mudan\u00e7a"", ""pauta"", ""realidade"", ""parceria"", ""pesquisa""]"
a matéria ainda precisa passar pela câmara dos deputados e pela presidência da república antes de entrar em vigor,matéria,1,"[[""assunto"", ""lei""], [""proposta"", ""conte\u00fado"", ""quest\u00e3o""], [""tema"", ""teor"", ""id\u00e9ia"", ""pauta"", ""ilustra\u00e7\u00e3o"", ""reportagem""]]","[""assunto"", ""lei"", ""proposta"", ""conte\u00fado"", ""quest\u00e3o"", ""tema"", ""teor"", ""id\u00e9ia"", ""pauta"", ""ilustra\u00e7\u00e3o"", ""reportagem""]","[""lei"", ""medida"", ""proposta"", ""constitui\u00e7\u00e3o"", ""mat\u00e9ria"", ""c\u00e2mara"", ""vota\u00e7\u00e3o"", ""assembleia"", ""pec"", ""resolu\u00e7\u00e3o""]"
o acessório polêmico entrou no projeto de autoria do senador cícero lucena psdbpb graças a uma emenda aprovada na comissão de educação do senado em outubro,polêmico,2,"[[""controverso""], [""discut\u00edvel""], [""duvidoso""]]","[""controverso"", ""discut\u00edvel"", ""duvidoso""]","[""aprovado"", ""b\u00e1sico"", ""original"", ""lei"", ""utilizado"", ""novo"", ""branco"", ""escolhido"", ""usado"", ""legal""]"
toda a operação teria sido armada para vingar a morte de um companheiro em um atentado a bomba,armada,5,"[[""criada""], [""planejada""], [""organizada"", ""preparada""], [""feita"", ""tra\u00e7ada"", ""forjada"", ""arquitetada"", ""montada""]]","[""criada"", ""planejada"", ""organizada"", ""preparada"", ""feita"", ""tra\u00e7ada"", ""forjada"", ""arquitetada"", ""montada""]","[""usada"", ""utilizada"", ""criada"", ""feita"", ""suficiente"", ""tomada"", ""realizada"", ""liberada"", ""necess\u00e1ria"", ""iniciada""]"
blitze barreiras e operações em profusão foram insuficientes para conter um crescimento de 1112 em relação a março de 2006,profusão,5,"[[""abund\u00e2ncia""], [""fartura"", ""quantidade"", ""excesso""], [""grandeza"", ""grande quantidade""], [""abud\u00e2ncia"", ""demasia""]]","[""abund\u00e2ncia"", ""fartura"", ""quantidade"", ""excesso"", ""grandeza"", ""grande quantidade"", ""abud\u00e2ncia"", ""demasia""]","[""opera\u00e7\u00e3o"", ""geral"", ""massa"", ""expans\u00e3o"", ""2011"", ""recupera\u00e7\u00e3o"", ""andamento"", ""2009"", ""2013"", ""parte""]"
o subcomandantegeral da bm coronel paulo roberto mendes reconheceu que o incremento nos roubos pode estar ligado a deficiências nas manobras adotadas,incremento,11,"[[""aumento""], [""medra"", ""crescimento"", ""acr\u00e9scimo""]]","[""aumento"", ""medra"", ""crescimento"", ""acr\u00e9scimo""]","[""aumento"", ""impacto"", ""atraso"", ""foco"", ""problema"", ""avan\u00e7o"", ""preju\u00edzo"", ""refor\u00e7o"", ""incremento"", ""interesse""]"
diferentemente de outros pleitos as legendas este ano são obrigadas a driblar novas regras eleitorais desgaste da imagem da classe política e projetos nacionais envolvendo líderes gaúchos,desgaste,15,"[[""enfraquecimento""], [""deteriora\u00e7\u00e3o"", ""degrada\u00e7\u00e3o"", ""esgotamento"", ""perda"", ""corros\u00e3o"", ""destrui\u00e7\u00e3o""], [""piora"", ""cansa\u00e7o"", ""abalo"", ""diminui\u00e7\u00e3o""]]","[""enfraquecimento"", ""deteriora\u00e7\u00e3o"", ""degrada\u00e7\u00e3o"", ""esgotamento"", ""perda"", ""corros\u00e3o"", ""destrui\u00e7\u00e3o"", ""piora"", ""cansa\u00e7o"", ""abalo"", ""diminui\u00e7\u00e3o""]","[""aumento"", ""amplia\u00e7\u00e3o"", ""mudan\u00e7a"", ""divulga\u00e7\u00e3o"", ""crescimento"", ""al\u00e9m"", ""fortalecimento"", ""controle"", ""uso"", ""redu\u00e7\u00e3o""]"
para os analistas políticos a indecisão eleitoral de 2006 é fruto de uma confluência de fatores,fruto,10,"[[""resultado""], [""consequ\u00eancia""], [""efeito""], [""parte"", ""por causa"", ""cria""]]","[""resultado"", ""consequ\u00eancia"", ""efeito"", ""parte"", ""por causa"", ""cria""]","[""fruto"", ""resultado"", ""reflexo"", ""consequ\u00eancia"", ""resultante"", ""decorrente"", ""motivo"", ""conseq\u00fc\u00eancia"", ""acompanhada"", ""atrav\u00e9s""]"
os partidos estão mais cautelosos,cautelosos,4,"[[""cuidadosos""], [""prudentes"", ""precavidos""], [""comedidos"", ""ponderados"", ""discretos"", ""defensivos"", ""cautos""]]","[""cuidadosos"", ""prudentes"", ""precavidos"", ""comedidos"", ""ponderados"", ""discretos"", ""defensivos"", ""cautos""]","[""pr\u00f3ximos"", ""atentos"", ""felizes"", ""pobres"", ""preocupados"", ""tempo"", ""preparados"", ""longe"", ""seguros"", ""unidos""]"
o relatório produzido pela comissão criada para revisar processos administrativos da assembléia legislativa destaca temas que devem provocar polêmica no parlamento,revisar,7,"[[""rever""], [""corrigir"", ""conferir""], [""reavaliar"", ""examinar""], [""analisar"", ""inspecionar"", ""emendar"", ""confirmar""]]","[""rever"", ""corrigir"", ""conferir"", ""reavaliar"", ""examinar"", ""analisar"", ""inspecionar"", ""emendar"", ""confirmar""]","[""discutir"", ""debater"", ""apurar"", ""investigar"", ""avaliar"", ""analisar"", ""tratar"", ""resolver"", ""acompanhar"", ""orientar""]"
um deles se refere ao fato de cada deputado ter três carros cadastrados para fins de indenização por uso de carro particular,cadastrados,12,"[[""registrados""], [""listados""], [""utilizados"", ""identificados"", ""especificados"", ""inscritos"", ""pautados"", ""listado"", ""catalogado""]]","[""registrados"", ""listados"", ""utilizados"", ""identificados"", ""especificados"", ""inscritos"", ""pautados"", ""listado"", ""catalogado""]","[""dispon\u00edveis"", ""usados"", ""diferentes"", ""pr\u00f3prios"", ""m\u00ednimos"", ""necess\u00e1rios"", ""p\u00fablicos"", ""novos"", ""cadastrados"", ""prontos""]"
antunes vai apresentar o conteúdo do relatório hoje à mesa diretora e posteriormente implementar novas medidas de contenção e controle,contenção,17,"[[""restri\u00e7\u00e3o""], [""reten\u00e7\u00e3o"", ""limita\u00e7\u00e3o"", ""redu\u00e7\u00e3o""], [""diminui\u00e7\u00e3o"", ""controle"", ""disputa"", ""debate"", ""barreira""]]","[""restri\u00e7\u00e3o"", ""reten\u00e7\u00e3o"", ""limita\u00e7\u00e3o"", ""redu\u00e7\u00e3o"", ""diminui\u00e7\u00e3o"", ""controle"", ""disputa"", ""debate"", ""barreira""]","[""controle"", ""preven\u00e7\u00e3o"", ""monitoramento"", ""planejamento"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""gest\u00e3o"", ""seguran\u00e7a"", ""coordena\u00e7\u00e3o"", ""conten\u00e7\u00e3o"", ""vigil\u00e2ncia""]"
viagens de carro ficam mais agradáveis quando os ocupantes podem fazer algo mais do que apreciar a paisagem,ocupantes,8,"[[""passageiros""], [""habitantes"", ""popula\u00e7\u00e3o"", ""inquilinos"", ""indiv\u00edduos"", ""pessoas"", ""moradores""]]","[""passageiros"", ""habitantes"", ""popula\u00e7\u00e3o"", ""inquilinos"", ""indiv\u00edduos"", ""pessoas"", ""moradores""]","[""passageiros"", ""ocupantes"", ""viajantes"", ""motoristas"", ""h\u00f3spedes"", ""carros"", ""animais"", ""pessoas"", ""tripulantes"", ""visitantes""]"
uma arena suspensa com estacionamento subterrâneo e capacidade entre 45 e 50 mil espectadores,espectadores,13,"[[""pessoas""], [""presentes"", ""ouvintes"", ""observadores""], [""testemunhas"", ""pessoas na plateia"", ""consumidores"", ""presenciadores""]]","[""pessoas"", ""presentes"", ""ouvintes"", ""observadores"", ""testemunhas"", ""pessoas na plateia"", ""consumidores"", ""presenciadores""]","[""pessoas"", ""espectadores"", ""visitantes"", ""euros"", ""habitantes"", ""passageiros"", ""metros"", ""m"", ""torcedores"", ""crian\u00e7as""]"
apesar das boas intenções a organização das nações unidas para a educação a ciência e a cultura unesco tratou de se desvincular da escolha,desvincular,21,"[[""desligar""], [""separar""], [""desprender""], [""desassociar"", ""afastar""], [""largar"", ""retirar"", ""livrar"", ""descolar""]]","[""desligar"", ""separar"", ""desprender"", ""desassociar"", ""afastar"", ""largar"", ""retirar"", ""livrar"", ""descolar""]","[""beneficiar"", ""tratar"", ""aproximar"", ""defender"", ""aproveitar"", ""afastar"", ""participar"", ""retirar"", ""valer"", ""distanciar""]"
plácido domingo lembrou o maravilhoso senso de humor do parceiro italiano capaz de proporcionar momentos tão divertidos nos concertos dos três tenores que nós nos esquecíamos de que estávamos cantando para um público que pagará,proporcionar,13,"[[""fornecer""], [""dar"", ""possibilitar"", ""oferecer""], [""permitir"", ""propiciar"", ""conceder"", ""realizar"", ""promover"", ""causar"", ""disponibilizar"", ""entregar""]]","[""fornecer"", ""dar"", ""possibilitar"", ""oferecer"", ""permitir"", ""propiciar"", ""conceder"", ""realizar"", ""promover"", ""causar"", ""disponibilizar"", ""entregar""]","[""proporcionar"", ""criar"", ""fazer"", ""ver"", ""trazer"", ""partilhar"", ""dar"", ""realizar"", ""transmitir"", ""recordar""]"
o regente indiano zubin mehta um dos principais colaboradores do tenor destacou que luciano tinha uma aura especial emanava sensações positivas,emanava,18,"[[""emitia""], [""flu\u00eda""], [""exalava"", ""soltava"", ""provia"", ""espalhava""], [""irradiava"", ""transbordava"", ""sa\u00eda"", ""gerava"", ""criava"", ""originava""]]","[""emitia"", ""flu\u00eda"", ""exalava"", ""soltava"", ""provia"", ""espalhava"", ""irradiava"", ""transbordava"", ""sa\u00eda"", ""gerava"", ""criava"", ""originava""]","[""trazendo"", ""sobre"", ""apresentando"", ""contando"", ""fazendo"", ""criando"", ""tocando"", ""dando"", ""buscando"", ""proporcionando""]"
ele ressalta que o próximo trânsito ocorrerá somente em 9 de maio de 2016,ressalta,1,"[[""destaca""], [""evidencia""], [""enfatiza"", ""acentua"", ""refor\u00e7a""], [""repete"", ""frisa"", ""lembra"", ""avisa"", ""real\u00e7a""]]","[""destaca"", ""evidencia"", ""enfatiza"", ""acentua"", ""refor\u00e7a"", ""repete"", ""frisa"", ""lembra"", ""avisa"", ""real\u00e7a""]","[""afirmou"", ""disse"", ""afirma"", ""diz"", ""explica"", ""prev\u00ea"", ""informou"", ""explicou"", ""informa"", ""garante""]"
para evitar um novo desgaste político a administração federal não pretende influir ao menos por enquanto para que os senadores do pmdb contrários à cpmf sejam substituídos na ccj,desgaste,4,"[[""estresse""], [""atrito"", ""gasto"", ""preju\u00edzo""], [""enfraquecimento""], [""esgotamento"", ""deteriora\u00e7\u00e3o"", ""transtorno"", ""abalo"", ""desbaste"", ""deterioramento"", ""problema""]]","[""estresse"", ""atrito"", ""gasto"", ""preju\u00edzo"", ""enfraquecimento"", ""esgotamento"", ""deteriora\u00e7\u00e3o"", ""transtorno"", ""abalo"", ""desbaste"", ""deterioramento"", ""problema""]","[""cen\u00e1rio"", ""debate"", ""desgaste"", ""projeto"", ""embate"", ""caos"", ""processo"", ""golpe"", ""quadro"", ""isolamento""]"
começamos a encaminhar em novembro de 2005 e só na metade do ano passado acertamos tudo e eles começaram a confeccionar o produto afirma a coordenadora,confeccionar,20,"[[""produzir"", ""fabricar""], [""fazer""], [""criar"", ""preparar""], [""manufaturar"", ""montar""]]","[""produzir"", ""fabricar"", ""fazer"", ""criar"", ""preparar"", ""manufaturar"", ""montar""]","[""comprar"", ""vender"", ""usar"", ""comercializar"", ""adquirir"", ""utilizar"", ""produzir"", ""trocar"", ""testar"", ""fazer""]"
é difícil parar com a depredação,depredação,5,"[[""devasta\u00e7\u00e3o""], [""destrui\u00e7\u00e3o""], [""estrago"", ""saques"", ""cr\u00edtica"", ""roubo""]]","[""devasta\u00e7\u00e3o"", ""destrui\u00e7\u00e3o"", ""estrago"", ""saques"", ""cr\u00edtica"", ""roubo""]","[""morte"", ""situa\u00e7\u00e3o"", ""gente"", ""pandemia"", ""crise"", ""doen\u00e7a"", ""lei"", ""vida"", ""guerra"", ""popula\u00e7\u00e3o""]"
as bolsas podem cair o que não vai cair é a economia venezuelana que está pujante como nunca disse,pujante,15,"[[""forte""], [""grandiosa""], [""poderosa""], [""positiva"", ""em alta"", ""potente"", ""vi\u00e7oso"", ""abundante"", ""importante"", ""crescente"", ""subindo"", ""poderoso""]]","[""forte"", ""grandiosa"", ""poderosa"", ""positiva"", ""em alta"", ""potente"", ""vi\u00e7oso"", ""abundante"", ""importante"", ""crescente"", ""subindo"", ""poderoso""]","[""crescendo"", ""caindo"", ""fazendo"", ""ruim"", ""l\u00e1"", ""pior"", ""chegando"", ""funcionando"", ""acontecendo"", ""parado""]"
a principal celebração na comunidade judaica da capital ocorrerá amanhã no clube campestre macabi,celebração,2,"[[""comemora\u00e7\u00e3o""], [""festa""], [""festividade""], [""solenidade""]]","[""comemora\u00e7\u00e3o"", ""festa"", ""festividade"", ""solenidade""]","[""festa"", ""missa"", ""celebra\u00e7\u00e3o"", ""cerim\u00f4nia"", ""participa\u00e7\u00e3o"", ""reuni\u00e3o"", ""manifesta\u00e7\u00e3o"", ""comemora\u00e7\u00e3o"", ""presen\u00e7a"", ""realiza\u00e7\u00e3o""]"
os donos argumentam que seus mascotes são limpos e saudáveis,argumentam,2,"[[""alegam""], [""dizem""], [""afirmam""], [""falam""], [""ponderam"", ""discutem"", ""retrucam"", ""defendem"", ""citam"", ""questionaram""]]","[""alegam"", ""dizem"", ""afirmam"", ""falam"", ""ponderam"", ""discutem"", ""retrucam"", ""defendem"", ""citam"", ""questionaram""]","[""acreditam"", ""dizem"", ""acham"", ""sabem"", ""afirmam"", ""pensam"", ""consideram"", ""entendem"", ""percebem"", ""falam""]"
depois de um dia de intensas negociações nos bastidores e de muitos telefonemas entre as delegações e seus respectivos países o clima dentro do plenário do centro de convenções onde as delegações conversam era tranqüilo segundo um dos debatedores,delegações,15,"[[""comiss\u00f5es""], [""representa\u00e7\u00f5es""], [""cess\u00f5es""], [""representantes"", ""transmiss\u00f5es"", ""pessoas"", ""equipes"", ""na\u00e7\u00f5es"", ""transi\u00e7\u00f5es"", ""grupos"", ""pessoas representantes"", ""organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas""]]","[""comiss\u00f5es"", ""representa\u00e7\u00f5es"", ""cess\u00f5es"", ""representantes"", ""transmiss\u00f5es"", ""pessoas"", ""equipes"", ""na\u00e7\u00f5es"", ""transi\u00e7\u00f5es"", ""grupos"", ""pessoas representantes"", ""organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas""]","[""autoridades"", ""pessoas"", ""partes"", ""farc"", ""mulheres"", ""cidades"", ""prefeituras"", ""empresas"", ""confedera\u00e7\u00f5es"", ""universidades""]"
o próprio ban kimoon que está no timor leste prometeu voltar a bali hoje para acompanhar de perto o diálogo e se necessário intervir para um acerto,intervir,23,"[[""interferir""], [""intrometer"", ""interceder""], [""interromper"", ""opinar"", ""gerir"", ""se intrometer""]]","[""interferir"", ""intrometer"", ""interceder"", ""interromper"", ""opinar"", ""gerir"", ""se intrometer""]","[""voltar"", ""avan\u00e7ar"", ""contribuir"", ""esperar"", ""trabalhar"", ""passar"", ""entrar"", ""partir"", ""aguardar"", ""ir""]"
o anúncio foi feito pelo pontífice durante uma audiência geral na qual o papa informou que vai realizar uma nova assembléia de cardeais chamada de consistório,pontífice,5,"[[""bispo""], [""sacerdote""], [""papa""], [""religioso"", ""chefe"", ""eclesi\u00e1stico""]]","[""bispo"", ""sacerdote"", ""papa"", ""religioso"", ""chefe"", ""eclesi\u00e1stico""]","[""vaticano"", ""papa"", ""pont\u00edfice"", ""bispo"", ""arcebispo"", ""cardeal"", ""conselho"", ""congresso"", ""conc\u00edlio"", ""minist\u00e9rio""]"
a musculação do dólar e a expectativa de maior preço dos grãos representam âncoras para enfrentar águas turbulentas,turbulentas,17,"[[""agitadas""], [""violentas""], [""conturbadas"", ""perigosas""]]","[""agitadas"", ""violentas"", ""conturbadas"", ""perigosas""]","[""altas"", ""quentes"", ""frias"", ""claras"", ""pobres"", ""termais"", ""profundas"", ""fortes"", ""naturais"", ""novas""]"
depois de perder um quarto da receita nas vendas ao exterior dos últimos dois anos os moveleiros também espreitam chances de recuperar rentabilidade com um dólar entre r 210 e r 215 segundo maristela cusin longhi presidente da associação das indústrias de móveis do estado do rio grande do sul,espreitam,18,"[[""observam""], [""analisam""], [""investigam"", ""aguardam""], [""avaliam"", ""olham"", ""estudam"", ""avistam"", ""sondam"", ""emboscar"", ""vigiam"", ""esperam"", ""veem""]]","[""observam"", ""analisam"", ""investigam"", ""aguardam"", ""avaliam"", ""olham"", ""estudam"", ""avistam"", ""sondam"", ""emboscar"", ""vigiam"", ""esperam"", ""veem""]","[""t\u00eam"", ""apresentaram"", ""correm"", ""mostraram"", ""obtiveram"", ""perderam"", ""encontraram"", ""registraram"", ""possuem"", ""ganharam""]"
depois de perder um quarto da receita nas vendas ao exterior dos últimos dois anos os moveleiros também espreitam chances de recuperar rentabilidade com um dólar entre r 210 e r 215 segundo maristela cusin longhi presidente da associação das indústrias de móveis do estado do rio grande do sul,rentabilidade,22,"[[""lucratividade""], [""rendimento"", ""lucro""], [""renda""]]","[""lucratividade"", ""rendimento"", ""lucro"", ""renda""]","[""neg\u00f3cios"", ""gastos"", ""mercado"", ""dinheiro"", ""d\u00edvidas"", ""pre\u00e7os"", ""lucros"", ""rentabilidade"", ""mercados"", ""despesas""]"
nas contas de antônio salton presidente da união brasileira de vitivinicultura uvibra a dose de importados no consumo nacional pode reduzir de 70 para 60 caso o dólar se mantenha acima de r 210,reduzir,20,"[[""diminuir""], [""conter"", ""frear""]]","[""diminuir"", ""conter"", ""frear""]","[""subir"", ""aumentar"", ""cair"", ""variar"", ""passar"", ""subiu"", ""crescer"", ""ficar"", ""diminuir"", ""mudar""]"
a expectativa está em torno do nome do deputado joão henrique blasi pmdb que foi o postulante mais votado pelo conselho da ordem dos advogados do brasil,postulante,16,"[[""candidato""], [""pretendente""], [""pedinte"", ""solicitante"", ""escolhido""]]","[""candidato"", ""pretendente"", ""pedinte"", ""solicitante"", ""escolhido""]","[""candidato"", ""deputado"", ""segundo"", ""partido"", ""vereador"", ""nome"", ""presidente"", ""projeto"", ""cargo"", ""senador""]"
o nosso é brasileiro colorido é um menino alegre com pontos de melancolia,melancolia,12,"[[""tristeza""], [""abatimento"", ""t\u00e9dio"", ""des\u00e2nimo""]]","[""tristeza"", ""abatimento"", ""t\u00e9dio"", ""des\u00e2nimo""]","[""vista"", ""luz"", ""partida"", ""\u00f4nibus"", ""encontro"", ""tristeza"", ""refer\u00eancia"", ""interesse"", ""orgulho"", ""alegria""]"
amarrado a uma árvore à mercê de centenas de abelhas o cavalo de um brigadiano tentou se desvencilhar com coices e corcoveadas das ferroadas que o mataram em 40 minutos ontem de manhã na redenção,ferroadas,23,"[[""picadas""], [""pontadas"", ""ferretoadas""]]","[""picadas"", ""pontadas"", ""ferretoadas""]","[""\u00e1rvores"", ""pessoas"", ""abelhas"", ""crian\u00e7as"", ""aves"", ""flores"", ""plantas"", ""mulheres"", ""sementes"", ""f\u00eameas""]"
o animal deu alguns passos e começou a verter sangue pela boca,verter,8,"[[""derramar""], [""jorrar""], [""soltar""], [""jogar"", ""espalhar"", ""expelir"", ""escorrer"", ""vazar"", ""lan\u00e7ar"", ""sair""]]","[""derramar"", ""jorrar"", ""soltar"", ""jogar"", ""espalhar"", ""expelir"", ""escorrer"", ""vazar"", ""lan\u00e7ar"", ""sair""]","[""passar"", ""bombear"", ""respirar"", ""dar"", ""pegar"", ""jogar"", ""fazer"", ""tomar"", ""colocar"", ""levar""]"
volmar geraldo da silva nunes próreitor em exercício de extensão e cultura da ufpel afirma que a instituição apenas atendeu às reivindicações dos colegas do norte,reivindicações,21,"[[""pedidos""], [""exig\u00eancias""], [""reclama\u00e7\u00f5es""], [""demandas""], [""solicita\u00e7\u00f5es""], [""exigencias""]]","[""pedidos"", ""exig\u00eancias"", ""reclama\u00e7\u00f5es"", ""demandas"", ""solicita\u00e7\u00f5es"", ""exigencias""]","[""expectativas"", ""demandas"", ""necessidades"", ""cr\u00edticas"", ""reclama\u00e7\u00f5es"", ""reivindica\u00e7\u00f5es"", ""preocupa\u00e7\u00f5es"", ""perguntas"", ""dificuldades"", ""declara\u00e7\u00f5es""]"
o banco central chinês aumentou recentemente o depósito compulsório à vista dos bancos retirando dinheiro de circulação para evitar especulação com ações uma das principais formas de investimento no país,compulsório,8,"[[""obrigat\u00f3rio""], [""for\u00e7ado""], [""exigido"", ""necess\u00e1rio""]]","[""obrigat\u00f3rio"", ""for\u00e7ado"", ""exigido"", ""necess\u00e1rio""]","[""direto"", ""banc\u00e1rio"", ""comercial"", ""financeiro"", ""l\u00edquido"", ""feito"", ""internacional"", ""digital"", ""p\u00fablico"", ""ficou""]"
o recuo generalizado dos mercados foi utilizado pelo presidente do banco central henrique meirelles em defesa de uma atitude de prudência na condução da política econômica,prudência,20,"[[""cautela""], [""cuidado""], [""bom senso"", ""calma""], [""de uma atitude consciente"", ""crit\u00e9rio"", ""tato"", ""ju\u00edzo"", ""sensatez"", ""justa"", ""aten\u00e7\u00e3o"", ""precau\u00e7\u00e3o"", ""provid\u00eancia""]]","[""cautela"", ""cuidado"", ""bom senso"", ""calma"", ""de uma atitude consciente"", ""crit\u00e9rio"", ""tato"", ""ju\u00edzo"", ""sensatez"", ""justa"", ""aten\u00e7\u00e3o"", ""precau\u00e7\u00e3o"", ""provid\u00eancia""]","[""seguran\u00e7a"", ""confian\u00e7a"", ""transi\u00e7\u00e3o"", ""emerg\u00eancia"", ""governo"", ""risco"", ""lideran\u00e7a"", ""crise"", ""urg\u00eancia"", ""mudan\u00e7a""]"
ao prever a distribuição gratuita de uniforme para alunos da rede pública um projeto em discussão no congresso institui uma controvérsia em escolas prefeituras e secretarias de educação,institui,18,"[[""cria"", ""criou""], [""determina""], [""gera"", ""define""], [""aplica"", ""instaura"", ""instarou"", ""funda"", ""declara""]]","[""cria"", ""criou"", ""determina"", ""gera"", ""define"", ""aplica"", ""instaura"", ""instarou"", ""funda"", ""declara""]","[""gerou"", ""causou"", ""mostra"", ""provocou"", ""prev\u00ea"", ""aponta"", ""trouxe"", ""prop\u00f5e"", ""traz"", ""provoca""]"
além de ressuscitar o debate sobre a obrigatoriedade de um traje padrão entre os alunos e reacender a preocupação com a escassez de recursos públicos a proposta cria uma discussão sobre a incorporação do boné no kit obrigatório,ressuscitar,2,"[[""reviver""], [""ressurgir"", ""reacender"", ""renascer"", ""reanimar"", ""reaparecer""], [""restaurar"", ""voltar"", ""trazer"", ""trazer de volta"", ""repetir"", ""resurgir"", ""reintroduzir"", ""relembrar"", ""resgatar""]]","[""reviver"", ""ressurgir"", ""reacender"", ""renascer"", ""reanimar"", ""reaparecer"", ""restaurar"", ""voltar"", ""trazer"", ""trazer de volta"", ""repetir"", ""resurgir"", ""reintroduzir"", ""relembrar"", ""resgatar""]","[""estimular"", ""facilitar"", ""ampliar"", ""promover"", ""incentivar"", ""discutir"", ""fortalecer"", ""melhorar"", ""aprofundar"", ""acelerar""]"
a divergência ocorre porque educadores como helvécio aguiar da faculdade de educação da universidade federal do rio grande do sul ufrgs afirmam que a peça é desnecessária no uniforme obrigatório,divergência,1,"[[""discord\u00e2ncia""], [""contradi\u00e7\u00e3o"", ""diferen\u00e7a"", ""contraposi\u00e7\u00e3o""], [""discuss\u00e3o"", ""contrariedade"", ""desconcord\u00e2ncia"", ""contrario"", ""cis\u00e3o"", ""atrito"", ""disc\u00f3rdia"", ""desaven\u00e7a"", ""deviation""]]","[""discord\u00e2ncia"", ""contradi\u00e7\u00e3o"", ""diferen\u00e7a"", ""contraposi\u00e7\u00e3o"", ""discuss\u00e3o"", ""contrariedade"", ""desconcord\u00e2ncia"", ""contrario"", ""cis\u00e3o"", ""atrito"", ""disc\u00f3rdia"", ""desaven\u00e7a"", ""deviation""]","[""mudan\u00e7a"", ""quest\u00e3o"", ""diferen\u00e7a"", ""discrimina\u00e7\u00e3o"", ""escolha"", ""viol\u00eancia"", ""brincadeira"", ""exce\u00e7\u00e3o"", ""altera\u00e7\u00e3o"", ""situa\u00e7\u00e3o""]"
professores ainda temem que a distribuição do acessório dificulte a imposição nas classes de uma regra da boa conduta,conduta,18,"[[""comportamento""], [""maneira""], [""maneiras"", ""atitude""], [""procedimento"", ""condu\u00e7\u00e3o"", ""viv\u00eancia"", ""dire\u00e7\u00e3o"", ""a\u00e7\u00e3o""]]","[""comportamento"", ""maneira"", ""maneiras"", ""atitude"", ""procedimento"", ""condu\u00e7\u00e3o"", ""viv\u00eancia"", ""dire\u00e7\u00e3o"", ""a\u00e7\u00e3o""]","[""conduta"", ""deus"", ""vontade"", ""moral"", ""qualidade"", ""ordem"", ""senso"", ""sa\u00fade"", ""reputa\u00e7\u00e3o"", ""sorte""]"
eles se inquietam com a fonte para custear os gastos milionários com a medida,inquietam,2,"[[""incomodam""], [""agitam"", ""preocupam""], [""agitaram""], [""abalam"", ""enfadam"", ""sensibilizam"", ""animam"", ""desesperam"", ""afetam"", ""perturbam""]]","[""incomodam"", ""agitam"", ""preocupam"", ""agitaram"", ""abalam"", ""enfadam"", ""sensibilizam"", ""animam"", ""desesperam"", ""afetam"", ""perturbam""]","[""haviam"", ""t\u00eam"", ""deparam"", ""fizeram"", ""reuniram"", ""preocupam"", ""parecem"", ""d\u00e3o"", ""casa"", ""encontram""]"
não fosse o aspecto financeiro o projeto teria o apoio incondicional de balzano e do presidente da famurs flávio luiz lammel,incondicional,10,"[[""total""], [""absoluto"", ""completo"", ""integral""], [""ilimitado"", ""pleno""], [""incondicionado"", ""soberano"", ""sem retri\u00e7\u00f5es"", ""de qualquer forma""]]","[""total"", ""absoluto"", ""completo"", ""integral"", ""ilimitado"", ""pleno"", ""incondicionado"", ""soberano"", ""sem retri\u00e7\u00f5es"", ""de qualquer forma""]","[""financeiro"", ""incondicional"", ""total"", ""especial"", ""m\u00fatuo"", ""exclusivo"", ""pr\u00f3prio"", ""emergencial"", ""direto"", ""pessoal""]"
o premier classificou o episódio de crime horrível,premier,1,"[[""primeiro ministro""], [""presidente"", ""primeiro"", ""ministro""], [""chefe"", ""principal"", ""lider""]]","[""primeiro ministro"", ""presidente"", ""primeiro"", ""ministro"", ""chefe"", ""principal"", ""lider""]","[""jogador"", ""tribunal"", ""juiz"", ""filme"", ""ator"", ""diretor"", ""\u00e1rbitro"", ""grupo"", ""rei"", ""ufc""]"
considerado culpado de ameaçar com um cachorro sem focinheira um dos detentos e de negligência no cumprimento do dever ele foi rebaixado e condenado ontem por um tribunal militar a 90 dias de trabalho forçado sem confinamento,confinamento,36,"[[""pris\u00e3o""], [""isolamento""], [""deten\u00e7\u00e3o""], [""enclausuramento""]]","[""pris\u00e3o"", ""isolamento"", ""deten\u00e7\u00e3o"", ""enclausuramento""]","[""viol\u00eancia"", ""morte"", ""pris\u00e3o"", ""descanso"", ""trabalho"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""provas"", ""preven\u00e7\u00e3o"", ""tortura"", ""vida""]"
blitze barreiras e operações em profusão foram insuficientes para conter um crescimento de 1112 em relação a março de 2006,blitze,0,"[[""fiscaliza\u00e7\u00e3o"", ""batida""], [""s\u00e9rie de ataques"", ""fiscaliza\u00e7\u00f5es""], [""blitz"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o de"", ""batida policial repentina"", ""batidas"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o sem aviso pr\u00e9vio"", ""batida policial"", ""fechamentos""]]","[""fiscaliza\u00e7\u00e3o"", ""batida"", ""s\u00e9rie de ataques"", ""fiscaliza\u00e7\u00f5es"", ""blitz"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o de"", ""batida policial repentina"", ""batidas"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o sem aviso pr\u00e9vio"", ""batida policial"", ""fechamentos""]","[""2009"", ""2008"", ""2011"", ""2007"", ""2014"", ""2006"", ""2010"", ""2013"", ""2017"", ""entanto""]"
o secretário da segurança pública enio bacci disse que o aumento está ligado à legislação branda contra desmanches ao aumento da frota e ao chamado golpe do seguro quando o dono vende o carro a bandidos e recebe um novo da seguradora mas reconheceu que precisa ajustar a repressão,branda,15,"[[""fraca""], [""leve""], [""suave""], [""moderada""], [""tranquila""]]","[""fraca"", ""leve"", ""suave"", ""moderada"", ""tranquila""]","[""espec\u00edfica"", ""brasileira"", ""vigente"", ""nacional"", ""penal"", ""atual"", ""especialmente"", ""federal"", ""americana"", ""seca""]"
bacci pretende oferecer recompensa a chamada delação premiada a bandidos que colaborarem com as investigações para desarticular as grandes quadrilhas,desarticular,16,"[[""desmontar""], [""separar""], [""destruir"", ""desfazer""], [""desencaixar"", ""desgastar"", ""exarticular"", ""luxate""]]","[""desmontar"", ""separar"", ""destruir"", ""desfazer"", ""desencaixar"", ""desgastar"", ""exarticular"", ""luxate""]","[""combater"", ""proteger"", ""apurar"", ""ajudar"", ""investigar"", ""enfrentar"", ""identificar"", ""impedir"", ""evitar"", ""defender""]"
autores de furto estariam migrando para o roubo,migrando,4,"[[""mudando""], [""passando"", ""deslocando-se"", ""indo""], [""se direcionando"", ""deslocando"", ""se mudando""]]","[""mudando"", ""passando"", ""deslocando-se"", ""indo"", ""se direcionando"", ""deslocando"", ""se mudando""]","[""contribuindo"", ""dispon\u00edveis"", ""prontos"", ""preparados"", ""trabalhando"", ""aptos"", ""prontas"", ""contribuir"", ""abertos"", ""presentes""]"
em março o comando de policiamento da capital cpc atingiu 40 do número previsto para fiscalização de veículos enquanto outros comandos regionais como metropolitano sul missões e vale do taquari superaram as metas estipuladas,fiscalização,15,"[[""inspe\u00e7\u00e3o""], [""verifica\u00e7\u00e3o"", ""controle""], [""revis\u00e3o"", ""vistoria"", ""examina\u00e7\u00e3o""], [""monitoramento"", ""vistorias"", ""averigura\u00e7\u00e3o"", ""averigua\u00e7\u00e3o""]]","[""inspe\u00e7\u00e3o"", ""verifica\u00e7\u00e3o"", ""controle"", ""revis\u00e3o"", ""vistoria"", ""examina\u00e7\u00e3o"", ""monitoramento"", ""vistorias"", ""averigura\u00e7\u00e3o"", ""averigua\u00e7\u00e3o""]","[""fiscaliza\u00e7\u00e3o"", ""circula\u00e7\u00e3o"", ""opera\u00e7\u00e3o"", ""roubos"", ""movimenta\u00e7\u00e3o"", ""limpeza"", ""transporte"", ""tr\u00e1fego"", ""uso"", ""tr\u00e2nsito""]"
diferentemente de outros pleitos as legendas este ano são obrigadas a driblar novas regras eleitorais desgaste da imagem da classe política e projetos nacionais envolvendo líderes gaúchos,pleitos,3,"[[""debates""], [""elei\u00e7\u00f5es""], [""a\u00e7\u00f5es"", ""demandas"", ""pedidos""], [""processos"", ""argumenta\u00e7\u00e3o"", ""confrontos"", ""ocasi\u00f5es"", ""pactos"", ""grupos"", ""atritos"", ""momentos de elei\u00e7\u00e3o""]]","[""debates"", ""elei\u00e7\u00f5es"", ""a\u00e7\u00f5es"", ""demandas"", ""pedidos"", ""processos"", ""argumenta\u00e7\u00e3o"", ""confrontos"", ""ocasi\u00f5es"", ""pactos"", ""grupos"", ""atritos"", ""momentos de elei\u00e7\u00e3o""]","[""partidos"", ""candidatos"", ""grupos"", ""governos"", ""pa\u00edses"", ""estados"", ""projetos"", ""parlamentares"", ""movimentos"", ""<s>""]"
a comissão entende que para que seja preservado o caráter de indenização cada parlamentar deve ter apenas um carro registrado,parlamentar,13,"[[""deputado""], [""congressista""], [""politico""], [""integrante""]]","[""deputado"", ""congressista"", ""politico"", ""integrante""]","[""ve\u00edculo"", ""pessoa"", ""motorista"", ""cidad\u00e3o"", ""parlamentar"", ""vereador"", ""morador"", ""funcion\u00e1rio"", ""trabalhador"", ""v\u00edtima""]"
outra questão destacada no relatório se refere à qualificação dos servidores,questão,1,"[[""pergunta""], [""d\u00favida""], [""ponto""], [""indaga\u00e7\u00e3o"", ""disputa"", ""mat\u00e9ria"", ""tese"", ""debate"", ""inquisi\u00e7\u00e3o"", ""demanda"", ""pauta"", ""discuss\u00e3o""]]","[""pergunta"", ""d\u00favida"", ""ponto"", ""indaga\u00e7\u00e3o"", ""disputa"", ""mat\u00e9ria"", ""tese"", ""debate"", ""inquisi\u00e7\u00e3o"", ""demanda"", ""pauta"", ""discuss\u00e3o""]","[""quest\u00e3o"", ""caracter\u00edstica"", ""diferen\u00e7a"", ""mudan\u00e7a"", ""posi\u00e7\u00e3o"", ""preocupa\u00e7\u00e3o"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""conclus\u00e3o"", ""justificativa"", ""dificuldade""]"
duas situações foram detectadas pelo grupo,grupo,5,"[[""equipe""], [""turma"", ""povo"", ""comunidade"", ""conjunto""], [""clube"", ""time"", ""bando"", ""conjunto de pessoas""]]","[""equipe"", ""turma"", ""povo"", ""comunidade"", ""conjunto"", ""clube"", ""time"", ""bando"", ""conjunto de pessoas""]","[""grupo"", ""hospital"", ""\u00f3rg\u00e3o"", ""governo"", ""munic\u00edpio"", ""dr"", ""sistema"", ""prefeito"", ""conselho"", ""m\u00e9dico""]"
há setores com carência de pessoal ou naqueles em que não faltam funcionários há pessoas atuando em uma função para a qual não têm qualificação,funcionários,12,"[[""empregados""], [""colaboradores""], [""trabalhadores""], [""empregado""], [""equipe""]]","[""empregados"", ""colaboradores"", ""trabalhadores"", ""empregado"", ""equipe""]","[""emprego"", ""profissionais"", ""funcion\u00e1rios"", ""empregos"", ""vagas"", ""cargos"", ""professores"", ""empregados"", ""pessoas"", ""trabalho""]"
ontem antunes disse que a quantidade de contratos sob gerenciamento de um mesmo departamento como o caso do dsa pode ser revista,revista,21,"[[""revisada""], [""repensada"", ""reavaliada"", ""examinada"", ""verificada""], [""visitada"", ""estudada"", ""vista novamente"", ""averiguada"", ""refeitos"", ""exame"", ""reexaminada""]]","[""revisada"", ""repensada"", ""reavaliada"", ""examinada"", ""verificada"", ""visitada"", ""estudada"", ""vista novamente"", ""averiguada"", ""refeitos"", ""exame"", ""reexaminada""]","[""reduzida"", ""menor"", ""grande"", ""aumentada"", ""maior"", ""baixa"", ""alta"", ""pequena"", ""diminu\u00edda"", ""enorme""]"
o começo deste verão é o mais abrasador dos últimos 11 anos no rio grande do sul,abrasador,7,"[[""quente""], [""ardente""], [""abrasante"", ""fogoso"", ""abafado"", ""incandecente""]]","[""quente"", ""ardente"", ""abrasante"", ""fogoso"", ""abafado"", ""incandecente""]","[""quente"", ""frio"", ""forte"", ""longo"", ""intenso"", ""seco"", ""esperado"", ""curto"", ""r\u00e1pido"", ""\u00famido""]"
as médias de temperatura máxima oscilam entre 28° c e 34° c nas diferentes regiões do estado chegando a alcançar três graus acima dos padrões históricos,oscilam,5,"[[""variam""], [""podem mudar"", ""vacilam"", ""varia""]]","[""variam"", ""podem mudar"", ""vacilam"", ""varia""]","[""variam"", ""ficam"", ""sobem"", ""ocorrem"", ""caem"", ""varia"", ""variando"", ""v\u00e3o"", ""variou"", ""giram""]"
a inconsistência climática abre espaço para conjecturas sobre o papel do aquecimento global na atmosfera gaúcha,conjecturas,6,"[[""hip\u00f3teses"", ""suposi\u00e7\u00f5es""], [""dedu\u00e7\u00f5es""], [""especula\u00e7\u00e3o"", ""teses""], [""teorias"", ""especula\u00e7\u00f5es"", ""discuss\u00f5es"", ""opini\u00f5es"", ""estimativa""]]","[""hip\u00f3teses"", ""suposi\u00e7\u00f5es"", ""dedu\u00e7\u00f5es"", ""especula\u00e7\u00e3o"", ""teses"", ""teorias"", ""especula\u00e7\u00f5es"", ""discuss\u00f5es"", ""opini\u00f5es"", ""estimativa""]","[""debate"", ""refletir"", ""discuss\u00e3o"", ""reflex\u00e3o"", ""discuss\u00f5es"", ""falar"", ""debates"", ""reflex\u00f5es"", ""conversar"", ""debater""]"
a mudança progressiva pode influenciar indiretamente uma maior incidência de fenômenos como ondas de calor tempestades e secas,progressiva,2,"[[""gradual""], [""gradativa"", ""constante""], [""cont\u00ednua""], [""aos poucos""], [""crescente"", ""cont\u00ednuas""]]","[""gradual"", ""gradativa"", ""constante"", ""cont\u00ednua"", ""aos poucos"", ""crescente"", ""cont\u00ednuas""]","[""clim\u00e1tica"", ""positiva"", ""constante"", ""t\u00e9rmica"", ""gravitacional"", ""progressiva"", ""negativa"", ""relativa"", ""solar"", ""populacional""]"
os recursos tecnológicos devem ser revezados com leituras na viagem,revezados,5,"[[""alternados""], [""trocados""], [""mostrados"", ""reavaliadas""]]","[""alternados"", ""trocados"", ""mostrados"", ""reavaliadas""]","[""feitos"", ""utilizados"", ""obtidos"", ""gastos"", ""adquiridos"", ""usados"", ""realizados"", ""aplicados"", ""tratados"", ""apresentados""]"
o próprio carro de simões tem o aparelho,aparelho,7,"[[""dispositivo"", ""equipamento""], [""objeto""], [""mecanismo"", ""local"", ""aparato"", ""aparelhamento"", ""acess\u00f3rio""]]","[""dispositivo"", ""equipamento"", ""objeto"", ""mecanismo"", ""local"", ""aparato"", ""aparelhamento"", ""acess\u00f3rio""]","[""carro"", ""nome"", ""ve\u00edculo"", ""motor"", ""aparelho"", ""celular"", ""poder"", ""volante"", ""motorista"", ""modelo""]"
até mesmo os dvds portáteis ou os consoles de mão como o nintendo ds e o playstation portable podem deixar as viagens menos maçantes para as crianças,maçantes,23,"[[""chatas""], [""entediantes""], [""cansativas""], [""cansativos""], [""desconfort\u00e1veis"", ""chatos"", ""importunos"", ""tediosos"", ""desgastantes"", ""aborrecidos""]]","[""chatas"", ""entediantes"", ""cansativas"", ""cansativos"", ""desconfort\u00e1veis"", ""chatos"", ""importunos"", ""tediosos"", ""desgastantes"", ""aborrecidos""]","[""longas"", ""curtas"", ""caras"", ""f\u00e1ceis"", ""r\u00e1pidas"", ""pr\u00f3ximas"", ""acess\u00edveis"", ""importantes"", ""seguras"", ""novas""]"
o nevoeiro não se restringiu à capital,restringiu,4,"[[""limitou""], [""ficou restrito"", ""resumiu"", ""delimitou""]]","[""limitou"", ""ficou restrito"", ""resumiu"", ""delimitou""]","[""deve"", ""chegava"", ""deu"", ""aplica"", ""restringe"", ""chegou"", ""seguiu"", ""ia"", ""estende"", ""voltou""]"
quem trocou de sigla antes da data porém foi poupado,sigla,3,"[[""partido""], [""abrevia\u00e7\u00e3o""], [""institui\u00e7\u00e3o"", ""abrevia\u00e7\u00e3es"", ""legenda"", ""monograma"", ""marca"", ""iniciais""]]","[""partido"", ""abrevia\u00e7\u00e3o"", ""institui\u00e7\u00e3o"", ""abrevia\u00e7\u00e3es"", ""legenda"", ""monograma"", ""marca"", ""iniciais""]","[""nome"", ""voto"", ""sigla"", ""partido"", ""identidade"", ""palavra"", ""acordo"", ""forma"", ""volta"", ""chapa""]"
apenas um dos parlamentares a deputada jusmari de oliveira que deixou o dem e ingressou no pr trocou de legenda após 27 de março,legenda,19,"[[""partido""], [""r\u00f3tulo""], [""inscri\u00e7\u00e3o"", ""indica\u00e7\u00e3o""], [""letreiro"", ""lugar"", ""o partido"", ""t\u00edtulo"", ""etiqueta""]]","[""partido"", ""r\u00f3tulo"", ""inscri\u00e7\u00e3o"", ""indica\u00e7\u00e3o"", ""letreiro"", ""lugar"", ""o partido"", ""t\u00edtulo"", ""etiqueta""]","[""partido"", ""nome"", ""chapa"", ""vereador"", ""mandato"", ""cargo"", ""deputado"", ""prefeito"", ""volta"", ""legenda""]"
amanhã pela manhã eles se encontrarão com o prefeito josé fogaça que prometeu apoio para a realização de obras de infraestrutura na área em que a arena será erguida,erguida,28,"[[""constru\u00edda""], [""construida"", ""levantada""], [""elevada""], [""al\u00e7ada"", ""seguida""]]","[""constru\u00edda"", ""construida"", ""levantada"", ""elevada"", ""al\u00e7ada"", ""seguida""]","[""constru\u00edda"", ""instalada"", ""inaugurada"", ""conclu\u00edda"", ""fechada"", ""aberta"", ""montada"", ""interditada"", ""realizada"", ""iniciada""]"
o objetivo é constatar as condições das edificações e a higiene e segurança dos alunos para envio de laudo técnico aos órgãos oficiais recomendando providências se necessárias,constatar,3,"[[""perceber"", ""verificar""], [""observar""], [""identificar""], [""apurar"", ""descobrir"", ""detectar"", ""confirmar"", ""ver"", ""comprovar"", ""averiguar"", ""mostrar""]]","[""perceber"", ""verificar"", ""observar"", ""identificar"", ""apurar"", ""descobrir"", ""detectar"", ""confirmar"", ""ver"", ""comprovar"", ""averiguar"", ""mostrar""]","[""avaliar"", ""garantir"", ""monitorar"", ""verificar"", ""melhorar"", ""preservar"", ""assegurar"", ""informar"", ""analisar"", ""identificar""]"
desde o dia 24 de outubro a escola foi interditada pelo corpo de bombeiros e pela defesa civil,interditada,9,"[[""fechada""], [""bloqueada""], [""vetada"", ""barrada"", ""isolada""]]","[""fechada"", ""bloqueada"", ""vetada"", ""barrada"", ""isolada""]","[""administrada"", ""acionada"", ""conduzida"", ""interditada"", ""organizada"", ""atendida"", ""ocupada"", ""mantida"", ""controlada"", ""coordenada""]"
a órbita do planeta ficará alinhada com a da terra e a do sol mas não causará diminuição de luminosidade pois mercúrio tem apenas 38 do diâmetro terrestre,luminosidade,19,"[[""claridade""], [""luz""], [""brilho""], [""da luz"", ""fluoresc\u00eancia"", ""ilumina\u00e7\u00e3o""]]","[""claridade"", ""luz"", ""brilho"", ""da luz"", ""fluoresc\u00eancia"", ""ilumina\u00e7\u00e3o""]","[""temperatura"", ""umidade"", ""massa"", ""tamanho"", ""brilho"", ""energia"", ""magnitude"", ""velocidade"", ""luz"", ""luminosidade""]"
a prefeitura espera a resolução de problemas burocráticos para que o material para a reconstrução do monumento histórico chegue da europa,resolução,4,"[[""solu\u00e7\u00e3o""], [""resposta""], [""finaliza\u00e7\u00e3o""], [""regulariza\u00e7\u00e3o"", ""quest\u00e3o""]]","[""solu\u00e7\u00e3o"", ""resposta"", ""finaliza\u00e7\u00e3o"", ""regulariza\u00e7\u00e3o"", ""quest\u00e3o""]","[""solu\u00e7\u00e3o"", ""resolu\u00e7\u00e3o"", ""identifica\u00e7\u00e3o"", ""ocorr\u00eancia"", ""realiza\u00e7\u00e3o"", ""possibilidade"", ""constru\u00e7\u00e3o"", ""investiga\u00e7\u00e3o"", ""preven\u00e7\u00e3o"", ""supera\u00e7\u00e3o""]"
chávez citou um artigo da constituição venezuelana que assegura o controle estatal da atividade petrolífera mas não da extração de gás e acrescentou que ele deveria ser modificado para incluir todos os hidrocarbonetos sólidos líquidos ou gasosos,assegura,8,"[[""garante""], [""comprova"", ""confirma""], [""afirma"", ""mant\u00e9m"", ""certifica"", ""apoia"", ""permite"", ""preserve"", ""comprovam""]]","[""garante"", ""comprova"", ""confirma"", ""afirma"", ""mant\u00e9m"", ""certifica"", ""apoia"", ""permite"", ""preserve"", ""comprovam""]","[""regulamenta"", ""defende"", ""prev\u00ea"", ""pro\u00edbe"", ""sobre"", ""estabelece"", ""recomenda"", ""previa"", ""determina"", ""estuda""]"
duas famílias limitouse a dizer sussurrando para as monjas do outro lado da parede,sussurrando,5,"[[""cochichando""], [""baixinho""], [""baixo"", ""murmurando""], [""suspirando"", ""segredando"", ""em voz baixa"", ""rumorando"", ""falando suavemente"", ""falando baixo""]]","[""cochichando"", ""baixinho"", ""baixo"", ""murmurando"", ""suspirando"", ""segredando"", ""em voz baixa"", ""rumorando"", ""falando suavemente"", ""falando baixo""]","[""tudo"", ""olhando"", ""algo"", ""nada"", ""olhar"", ""apenas"", ""hist\u00f3rias"", ""coisas"", ""fundo"", ""\u0097""]"
gaúcha de porto alegre tereza pinheiro 63 anos vende há 10 anos suvenires de frei galvão na porta do mosteiro,suvenires,12,"[[""lembran\u00e7as""], [""lembrancinhas""], [""objetos""]]","[""lembran\u00e7as"", ""lembrancinhas"", ""objetos""]","[""casa"", ""produtos"", ""loja"", ""apartamento"", ""capela"", ""foto"", ""servi\u00e7os"", ""p\u00e3o"", ""mans\u00e3o"", ""imagens""]"
de olhos vendados três integrantes tiveram de percorrer em pedalinhos individuais um trecho do lago sob a orientação do apresentador e da matriarca da família,matriarca,22,"[[""m\u00e3e""], [""l\u00edder""], [""progenitora"", ""chefe""], [""genearca"", ""matrona""]]","[""m\u00e3e"", ""l\u00edder"", ""progenitora"", ""chefe"", ""genearca"", ""matrona""]","[""secret\u00e1ria"", ""fam\u00edlia"", ""assessoria"", ""m\u00e3e"", ""equipe"", ""representante"", ""executiva"", ""secretaria"", ""ministra"", ""diretoria""]"
o bolo tinha os ingredientes que compõem a dieta dos animais para deixar claro que o cardápio animal não se compõe de guloseimas apetitosas para os humanos como doces pipocas e outros quitutes,apetitosas,23,"[[""saborosas""], [""gostosas""], [""deliciosas""], [""saborosa"", ""boas""]]","[""saborosas"", ""gostosas"", ""deliciosas"", ""saborosa"", ""boas""]","[""especiais"", ""pr\u00f3prias"", ""espec\u00edficas"", ""alco\u00f3licas"", ""saud\u00e1veis"", ""naturais"", ""boas"", ""essenciais"", ""doces"", ""ideais""]"
o bolo tinha os ingredientes que compõem a dieta dos animais para deixar claro que o cardápio animal não se compõe de guloseimas apetitosas para os humanos como doces pipocas e outros quitutes,quitutes,32,"[[""petiscos""], [""guloseimas""], [""alimentos"", ""pestiscos"", ""iguarias""]]","[""petiscos"", ""guloseimas"", ""alimentos"", ""pestiscos"", ""iguarias""]","[""alimentos"", ""sabores"", ""doces"", ""pratos"", ""ingredientes"", ""produtos"", ""itens"", ""salgados"", ""bebidas"", ""legumes""]"
alimentos inapropriados jogados em jaulas provocam problemas gastrointestinais e adoecem os bichos,gastrointestinais,7,"[[""intestinais"", ""digestivos""], [""estomacais""], [""do trato intestinal"", ""gastrenterol\u00f3gicas"", ""g\u00e1strico"", ""no est\u00f4mago e intestino""]]","[""intestinais"", ""digestivos"", ""estomacais"", ""do trato intestinal"", ""gastrenterol\u00f3gicas"", ""g\u00e1strico"", ""no est\u00f4mago e intestino""]","[""respirat\u00f3rios"", ""f\u00edsicos"", ""card\u00edacos"", ""renais"", ""graves"", ""alimentares"", ""gastrointestinais"", ""ambientais"", ""psicol\u00f3gicos"", ""gastrintestinais""]"
os dez dias entre o anonovo e o yom kipur são de arrependimento e reflexão,reflexão,14,"[[""medita\u00e7\u00e3o""], [""pensamento""], [""an\u00e1lise""], [""pensamentos"", ""considera\u00e7\u00e3o"", ""cautela"", ""prud\u00eancia"", ""an\u00e1lises""]]","[""medita\u00e7\u00e3o"", ""pensamento"", ""an\u00e1lise"", ""pensamentos"", ""considera\u00e7\u00e3o"", ""cautela"", ""prud\u00eancia"", ""an\u00e1lises""]","[""amor"", ""alegria"", ""paz"", ""esperan\u00e7a"", ""tristeza"", ""deus"", ""arrependimento"", ""ora\u00e7\u00e3o"", ""perd\u00e3o"", ""compaix\u00e3o""]"
outros cinco continuavam desaparecidos,desaparecidos,3,"[[""sumidos""], [""perdidos""], [""faltando""]]","[""sumidos"", ""perdidos"", ""faltando""]","[""mortos"", ""feridos"", ""doentes"", ""feridas"", ""armados"", ""morreram"", ""desaparecidos"", ""presos"", ""vivos"", ""l\u00e1""]"
o delegado seguiu entendimento de tribunais de justiça como o de são paulo de que a pichação deve ser enquadrada como dano ao patrimônio público previsto no código penal veja box,enquadrada,19,"[[""classificada""], [""colocada""], [""inserida""], [""considerada""], [""adequada"", ""adequar-se"", ""definir-se"", ""adaptar-se"", ""enquadrar-se"", ""classificar-se"", ""listar-se"", ""limitar-se""]]","[""classificada"", ""colocada"", ""inserida"", ""considerada"", ""adequada"", ""adequar-se"", ""definir-se"", ""adaptar-se"", ""enquadrar-se"", ""classificar-se"", ""listar-se"", ""limitar-se""]","[""considerada"", ""vista"", ""reconhecida"", ""usada"", ""tratada"", ""aplicada"", ""utilizada"", ""avaliada"", ""identificada"", ""tomada""]"
puniram com um rigor que não se vê em outros casos acredita,rigor,3,"[[""dureza""], [""firmeza""], [""rigidez""], [""severidade"", ""excesso"", ""exagero"", ""for\u00e7a""]]","[""dureza"", ""firmeza"", ""rigidez"", ""severidade"", ""excesso"", ""exagero"", ""for\u00e7a""]","[""problema"", ""comportamento"", ""efeito"", ""erro"", ""sentimento"", ""homem"", ""olhar"", ""fato"", ""trabalho"", ""discurso""]"
a providência chegou um pouco tarde e a cidade continuou em ritmo letárgico por todo o dia,letárgico,12,"[[""lento""], [""sonolento""], [""pregui\u00e7oso"", ""ap\u00e1tico"", ""vagaroso""], [""dormente"", ""desinteressado"", ""indolente""]]","[""lento"", ""sonolento"", ""pregui\u00e7oso"", ""ap\u00e1tico"", ""vagaroso"", ""dormente"", ""desinteressado"", ""indolente""]","[""lento"", ""acelerado"", ""constante"", ""intenso"", ""tropical"", ""curto"", ""r\u00e1pido"", ""normal"", ""ruim"", ""dif\u00edcil""]"
por trás da mortandade de jovens no trânsito como as seis vítimas registradas no estado ao longo do final de semana há um desafio para as campanhas de conscientização,mortandade,3,"[[""mortalidade""], [""letalidade""], [""morte"", ""massacre"", ""matan\u00e7a""], [""taxa de mortalidade"", ""carnificina"", ""mortes"", ""perda""]]","[""mortalidade"", ""letalidade"", ""morte"", ""massacre"", ""matan\u00e7a"", ""taxa de mortalidade"", ""carnificina"", ""mortes"", ""perda""]","[""participa\u00e7\u00e3o"", ""presen\u00e7a"", ""inclus\u00e3o"", ""inser\u00e7\u00e3o"", ""entrada"", ""atua\u00e7\u00e3o"", ""perman\u00eancia"", ""chegada"", ""concentra\u00e7\u00e3o"", ""mobiliza\u00e7\u00e3o""]"
uma pesquisa feita pelo ibope mês passado revela que nessa faixa etária os condutores reconhecem ser imprudentes,etária,11,"[[""de idade""], [""idade""], [""de idades""], [""idades"", ""do intervalo de idades"", ""vida""]]","[""de idade"", ""idade"", ""de idades"", ""idades"", ""do intervalo de idades"", ""vida""]","[""et\u00e1ria"", ""urbana"", ""m\u00e9dia"", ""et\u00e1rias"", ""todos"", ""branca"", ""apenas"", ""amarela"", ""m\u00e1xima"", ""adulta""]"
estratégias envolvem todos os escalões do governo,escalões,4,"[[""n\u00edveis""], [""cargos"", ""degraus""], [""graus""], [""s\u00e9ries"", ""est\u00e1gios"", ""cadeias"", ""reparti\u00e7\u00f5es"", ""nive\u00eds"", ""n\u00edvel"", ""setores""]]","[""n\u00edveis"", ""cargos"", ""degraus"", ""graus"", ""s\u00e9ries"", ""est\u00e1gios"", ""cadeias"", ""reparti\u00e7\u00f5es"", ""nive\u00eds"", ""n\u00edvel"", ""setores""]","[""setores"", ""membros"", ""integrantes"", ""cargos"", ""\u00f3rg\u00e3os"", ""objetivos"", ""partidos"", ""n\u00edveis"", ""poderes"", ""projetos""]"
a casa branca teria dado instruções à delegação americana em bali para evitar que o país seja responsabilizado pelo fracasso das negociações,delegação,7,"[[""comiss\u00e3o""], [""grupo""], [""representa\u00e7\u00e3o"", ""comitiva""], [""embaixada"", ""equipe""]]","[""comiss\u00e3o"", ""grupo"", ""representa\u00e7\u00e3o"", ""comitiva"", ""embaixada"", ""equipe""]","[""embaixada"", ""marinha"", ""delega\u00e7\u00e3o"", ""pol\u00edcia"", ""defesa"", ""justi\u00e7a"", ""imprensa"", ""comunidade"", ""coroa"", ""empresa""]"
as estratégias já começaram a envolver os altos escalões dos governos,escalões,8,"[[""n\u00edveis""], [""cargos""], [""degraus"", ""est\u00e1gios"", ""niveis"", ""grupos"", ""setores""]]","[""n\u00edveis"", ""cargos"", ""degraus"", ""est\u00e1gios"", ""niveis"", ""grupos"", ""setores""]","[""investimentos"", ""sal\u00e1rios"", ""gastos"", ""esfor\u00e7os"", ""n\u00edveis"", ""custos"", ""governos"", ""interesses"", ""\u00edndices"", ""cargos""]"
o expresidente chileno ricardo lagos circula nos corredores da conferência como emissário do secretáriogeral da onu ban kimoon tentando viabilizar um acordo,emissário,11,"[[""mensageiro""], [""enviado""], [""delegado"", ""narrador"", ""embaixador"", ""empregado"", ""porta voz""]]","[""mensageiro"", ""enviado"", ""delegado"", ""narrador"", ""embaixador"", ""empregado"", ""porta voz""]","[""assessor"", ""parte"", ""membro"", ""chefe"", ""presidente"", ""representante"", ""assistente"", ""secret\u00e1rio"", ""titular"", ""diretor""]"
ao final da noite o secretário da conferência yvo de boer dando mostras de cansaço afirmou que nenhum país quer sair de bali com a marca indelével de ser o vilão da conferência,indelével,26,"[[""permanente""], [""inapag\u00e1vel"", ""dur\u00e1vel""], [""constante"", ""indestrut\u00edvel"", ""eterna"", ""efetiva"", ""definitiva"", ""impag\u00e1vel""]]","[""permanente"", ""inapag\u00e1vel"", ""dur\u00e1vel"", ""constante"", ""indestrut\u00edvel"", ""eterna"", ""efetiva"", ""definitiva"", ""impag\u00e1vel""]","[""apesar"", ""al\u00e9m"", ""francesa"", ""alem\u00e3"", ""italiana"", ""brasileira"", ""antes"", ""internacional"", ""oficial"", ""a\u00e9rea""]"
a principal iniciativa restringe o acesso da população aos debates parlamentares,restringe,3,"[[""limita""], [""determina""], [""pro\u00edbe""], [""delimita"", ""limits"", ""afasta"", ""paralelas""]]","[""limita"", ""determina"", ""pro\u00edbe"", ""delimita"", ""limits"", ""afasta"", ""paralelas""]","[""sobre"", ""permite"", ""facilitar"", ""garantir"", ""permitir"", ""promover"", ""possibilita"", ""promove"", ""prev\u00ea"", ""aumenta""]"
o público comum ficará restrito à galeria superior com capacidade para 160 pessoas,restrito,4,"[[""limitado""], [""reduzido""], [""contido"", ""preso""]]","[""limitado"", ""reduzido"", ""contido"", ""preso""]","[""pr\u00f3ximo"", ""aberto"", ""ligado"", ""limitado"", ""restrito"", ""conectado"", ""dispon\u00edvel"", ""exposto"", ""vinculado"", ""associado""]"
para o líder da bancada do pt raul pont a decisão da mesa é precipitada,precipitada,14,"[[""impulsiva""], [""apressada""], [""repentina""], [""impensada"", ""irracional"", ""afoita"", ""r\u00e1pida"", ""abrupta"", ""inadequada"", ""antecipada""]]","[""impulsiva"", ""apressada"", ""repentina"", ""impensada"", ""irracional"", ""afoita"", ""r\u00e1pida"", ""abrupta"", ""inadequada"", ""antecipada""]","[""un\u00e2nime"", ""favor\u00e1vel"", ""positiva"", ""tomada"", ""simples"", ""inconstitucional"", ""v\u00e1lida"", ""clara"", ""recente"", ""boa""]"
só espero que essa decisão de restrição parcial ao plenário seja provisória defendeu o líder da bancada do pc do b raul carrion,restrição,6,"[[""limita\u00e7\u00e3o""], [""redu\u00e7\u00e3o""], [""corte"", ""proibi\u00e7\u00e3o""], [""diminui\u00e7\u00e3o"", ""reten\u00e7\u00e3o"", ""isolamento"", ""conten\u00e7\u00e3o"", ""aperto"", ""barreira"", ""limite"", ""bloqueio""]]","[""limita\u00e7\u00e3o"", ""redu\u00e7\u00e3o"", ""corte"", ""proibi\u00e7\u00e3o"", ""diminui\u00e7\u00e3o"", ""reten\u00e7\u00e3o"", ""isolamento"", ""conten\u00e7\u00e3o"", ""aperto"", ""barreira"", ""limite"", ""bloqueio""]","[""veto"", ""restri\u00e7\u00e3o"", ""resposta"", ""emenda"", ""vota\u00e7\u00e3o"", ""ren\u00fancia"", ""ades\u00e3o"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""reajuste"", ""retorno""]"
a atitude dos professores também foi rechaçada do outro lado da praça da matriz,rechaçada,6,"[[""rejeitada""], [""criticada""], [""repelida""], [""deixada"", ""recusada"", ""rebatida"", ""repetida"", ""condenada"", ""contestada"", ""desviada""]]","[""rejeitada"", ""criticada"", ""repelida"", ""deixada"", ""recusada"", ""rebatida"", ""repetida"", ""condenada"", ""contestada"", ""desviada""]","[""tomada"", ""vista"", ""diferente"", ""feita"", ""retirada"", ""positiva"", ""dada"", ""encontrada"", ""colocada"", ""adotada""]"
um acidente insólito matou o gaúcho augusto machado da câmara lima 26 anos quando ele desfrutava do feriadão nas praias catarinenses,insólito,2,"[[""incomum""], [""anormal""], [""raro""], [""esquisita""]]","[""incomum"", ""anormal"", ""raro"", ""esquisita""]","[""grave"", ""fatal"", ""card\u00edaco"", ""ocorrido"", ""militar"", ""vascular"", ""envolvendo"", ""cerebral"", ""placas"", ""a\u00e9reo""]"
o país que fermentou a crise ainda é o maior comprador de produtos gaúchos veja quadro embora alguns segmentos tenham aprendido a reduzir a dependência,fermentou,3,"[[""estimulou""], [""criou"", ""provocou""], [""causou"", ""impulsionou"", ""instaurou"", ""manteve"", ""propiciou"", ""agitou"", ""despertou"", ""fomentou"", ""aumentou""]]","[""estimulou"", ""criou"", ""provocou"", ""causou"", ""impulsionou"", ""instaurou"", ""manteve"", ""propiciou"", ""agitou"", ""despertou"", ""fomentou"", ""aumentou""]","[""enfrenta"", ""vive"", ""enfrentou"", ""sofreu"", ""sofre"", ""desde"", ""fechou"", ""ap\u00f3s"", ""superou"", ""enfrentar""]"
a transferência da feira infantil e juvenil para o cais do porto a instalação da área internacional na avenida sepúlveda entre a siqueira campos e a mauá e o local para autógrafos no largo entre o margs e o memorial não no centro da praça como em anos anteriores,transferência,1,"[[""mudan\u00e7a""], [""deslocamento"", ""troca""], [""realoca\u00e7\u00e3o"", ""transi\u00e7\u00e3o""]]","[""mudan\u00e7a"", ""deslocamento"", ""troca"", ""realoca\u00e7\u00e3o"", ""transi\u00e7\u00e3o""]","[""constru\u00e7\u00e3o"", ""instala\u00e7\u00e3o"", ""cria\u00e7\u00e3o"", ""abertura"", ""implanta\u00e7\u00e3o"", ""transfer\u00eancia"", ""inaugura\u00e7\u00e3o"", ""entrega"", ""realiza\u00e7\u00e3o"", ""expans\u00e3o""]"
o zoneamento representa o primeiro passo na formatação de uma política florestal no rio grande do sul,formatação,7,"[[""cria\u00e7\u00e3o""], [""constru\u00e7\u00e3o""], [""edi\u00e7\u00e3o"", ""prepara\u00e7\u00e3o""], [""preparar para publica\u00e7\u00e3o"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""adapta\u00e7\u00e3o"", ""gera\u00e7\u00e3o"", ""composi\u00e7\u00e3o"", ""adequa\u00e7\u00e3o"", ""configura\u00e7\u00e3o"", ""recria\u00e7\u00e3o"", ""cria\u00e7\u00e3o de regras"", ""renova\u00e7\u00e3o""]]","[""cria\u00e7\u00e3o"", ""constru\u00e7\u00e3o"", ""edi\u00e7\u00e3o"", ""prepara\u00e7\u00e3o"", ""preparar para publica\u00e7\u00e3o"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""adapta\u00e7\u00e3o"", ""gera\u00e7\u00e3o"", ""composi\u00e7\u00e3o"", ""adequa\u00e7\u00e3o"", ""configura\u00e7\u00e3o"", ""recria\u00e7\u00e3o"", ""cria\u00e7\u00e3o de regras"", ""renova\u00e7\u00e3o""]","[""implanta\u00e7\u00e3o"", ""constru\u00e7\u00e3o"", ""implementa\u00e7\u00e3o"", ""elabora\u00e7\u00e3o"", ""cria\u00e7\u00e3o"", ""formula\u00e7\u00e3o"", ""hist\u00f3ria"", ""retomada"", ""execu\u00e7\u00e3o"", ""forma\u00e7\u00e3o""]"
o zoneamento mostrará que procedimentos devem ser tomados em cada área explica,procedimentos,4,"[[""m\u00e9todos""], [""a\u00e7\u00f5es""], [""atos"", ""atitudes"", ""medidas""], [""decis\u00f5es"", ""processos"", ""estrat\u00e9gias"", ""passos"", ""esquemas"", ""comportamentos"", ""atividades"", ""atua\u00e7\u00f5es""]]","[""m\u00e9todos"", ""a\u00e7\u00f5es"", ""atos"", ""atitudes"", ""medidas"", ""decis\u00f5es"", ""processos"", ""estrat\u00e9gias"", ""passos"", ""esquemas"", ""comportamentos"", ""atividades"", ""atua\u00e7\u00f5es""]","[""procedimentos"", ""cuidados"", ""testes"", ""casos"", ""recursos"", ""servi\u00e7os"", ""materiais"", ""m\u00e9todos"", ""produtos"", ""ajustes""]"
tinha cerca de um metro e meio de altura a pedra que levou o presidente luiz inácio lula da silva ontem a um terreno terraplenado às margens da br285 em passo fundo,terraplenado,24,"[[""plano""], [""terraplanado""], [""planificado"", ""nivelado""], [""represado"", ""modificado""]]","[""plano"", ""terraplanado"", ""planificado"", ""nivelado"", ""represado"", ""modificado""]","[""localizado"", ""fechado"", ""baldio"", ""residencial"", ""p\u00fablico"", ""aberto"", ""hist\u00f3rico"", ""novo"", ""vizinho"", ""pr\u00f3ximo""]"
para tornar a visita mais atraente para fotógrafos e cinegrafistas lula e o governador germano rigotto usando capacetes foram convidados a colocar pás de concreto da primeira fundação da indústria,fundação,27,"[[""base""], [""cria\u00e7\u00e3o""], [""institui\u00e7\u00e3o"", ""alicerce""], [""instaura\u00e7\u00e3o"", ""constru\u00e7\u00e3o"", ""coluna"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""edifica\u00e7\u00e3o""]]","[""base"", ""cria\u00e7\u00e3o"", ""institui\u00e7\u00e3o"", ""alicerce"", ""instaura\u00e7\u00e3o"", ""constru\u00e7\u00e3o"", ""coluna"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""edifica\u00e7\u00e3o""]","[""divis\u00e3o"", ""dama"", ""edi\u00e7\u00e3o"", ""casa"", ""fase"", ""empresa"", ""linha"", ""funda\u00e7\u00e3o"", ""companhia"", ""diretoria""]"
simpatizantes foram arregimentados,arregimentados,2,"[[""agrupados""], [""reunidos""], [""convocados""], [""arrebanhados"", ""alistados"", ""enfileirados"", ""associados""]]","[""agrupados"", ""reunidos"", ""convocados"", ""arrebanhados"", ""alistados"", ""enfileirados"", ""associados""]","[""mortos"", ""presos"", ""eleitos"", ""recebidos"", ""atingidos"", ""condenados"", ""ouvidos"", ""demitidos"", ""expulsos"", ""chamados""]"
o presidente foi recebido por uma platéia arregimentada por pt pc do b e psb partidos da base do governo,arregimentada,7,"[[""agrupada""], [""reunida""], [""convocada""], [""formada"", ""composta""], [""agrupada formada."", ""unida"", ""alistada"", ""arranjado"", ""agrupada em unidades militares"", ""associado""]]","[""agrupada"", ""reunida"", ""convocada"", ""formada"", ""composta"", ""agrupada formada."", ""unida"", ""alistada"", ""arranjado"", ""agrupada em unidades militares"", ""associado""]","[""formada"", ""composta"", ""liderada"", ""comandada"", ""dirigida"", ""representada"", ""presidida"", ""organizada"", ""chefiada"", ""coordenada""]"
a líder comunitária neli vidal birk 50 anos organizou um grupo de 36 pessoas beneficiadas pelo programa fome zero,beneficiadas,14,"[[""favorecidas""], [""agraciadas"", ""contempladas"", ""ajudadas""], [""atendidas"", ""utilizadas"", ""amparadas"", ""aproveitadas""]]","[""favorecidas"", ""agraciadas"", ""contempladas"", ""ajudadas"", ""atendidas"", ""utilizadas"", ""amparadas"", ""aproveitadas""]","[""respons\u00e1vel"", ""beneficiadas"", ""respons\u00e1veis"", ""afetadas"", ""atendidas"", ""passaram"", ""passando"", ""infectadas"", ""apaixonados"", ""apaixonada""]"
o pequeno príncipe original era melancólico com pontos de alegria,melancólico,5,"[[""triste""], [""tristonho"", ""infeliz""], [""sentimental"", ""ap\u00e1tico""]]","[""triste"", ""tristonho"", ""infeliz"", ""sentimental"", ""ap\u00e1tico""]","[""morto"", ""visto"", ""encontrado"", ""constru\u00eddo"", ""<s>"", ""criado"", ""coberto"", ""chamado"", ""tratado"", ""feito""]"
o sol se põe no mar à esquerda ensombrecendo as montanhas do norte de israel à direita,ensombrecendo,8,"[[""escurecendo""], [""cobrindo""], [""fazendo sombra"", ""fechando"", ""sombreando"", ""escurencendo""]]","[""escurecendo"", ""cobrindo"", ""fazendo sombra"", ""fechando"", ""sombreando"", ""escurencendo""]","[""sobre"", ""atravessando"", ""sob"", ""desde"", ""descendo"", ""formando"", ""representando"", ""enquanto"", ""deixando"", ""contra""]"
a iniciativa nasceu na frança em 1998 em virtude da preocupação com a degradação do ambiente na área urbana,degradação,13,"[[""destrui\u00e7\u00e3o""], [""deteriora\u00e7\u00e3o""], [""deprava\u00e7\u00e3o"", ""desgaste""], [""decomposi\u00e7\u00e3o""], [""prejuizo"", ""piora"", ""devassid\u00e3o""]]","[""destrui\u00e7\u00e3o"", ""deteriora\u00e7\u00e3o"", ""deprava\u00e7\u00e3o"", ""desgaste"", ""decomposi\u00e7\u00e3o"", ""prejuizo"", ""piora"", ""devassid\u00e3o""]","[""preserva\u00e7\u00e3o"", ""conserva\u00e7\u00e3o"", ""sustentabilidade"", ""qualidade"", ""seguran\u00e7a"", ""import\u00e2ncia"", ""melhoria"", ""gest\u00e3o"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""sa\u00fade""]"
no brasil a primeira adesão ocorreu em 2001 com 11 cidades,adesão,4,"[[""aceita\u00e7\u00e3o"", ""aprova\u00e7\u00e3o""], [""acordo""], [""participa\u00e7\u00e3o"", ""inscri\u00e7\u00e3o"", ""jun\u00e7\u00e3o""], [""inclus\u00e3o"", ""filia\u00e7\u00e3o"", ""integra\u00e7\u00e3o"", ""admiss\u00e3o""]]","[""aceita\u00e7\u00e3o"", ""aprova\u00e7\u00e3o"", ""acordo"", ""participa\u00e7\u00e3o"", ""inscri\u00e7\u00e3o"", ""jun\u00e7\u00e3o"", ""inclus\u00e3o"", ""filia\u00e7\u00e3o"", ""integra\u00e7\u00e3o"", ""admiss\u00e3o""]","[""participa\u00e7\u00e3o"", ""edi\u00e7\u00e3o"", ""pesquisa"", ""ades\u00e3o"", ""exce\u00e7\u00e3o"", ""apari\u00e7\u00e3o"", ""campanha"", ""turn\u00ea"", ""mudan\u00e7a"", ""parada""]"
durante uma patrulha de rotina os soldados vilson soares urias e luis felipe milbrandt dutra identificaram um carro polo aberto e abandonado dentro do parque,patrulha,2,"[[""ronda""], [""vigia""], [""vigil\u00e2ncia""], [""batida"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o"", ""vistoria""]]","[""ronda"", ""vigia"", ""vigil\u00e2ncia"", ""batida"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o"", ""vistoria""]","[""abordagem"", ""semana"", ""viagem"", ""opera\u00e7\u00e3o"", ""noite"", ""tarde"", ""manh\u00e3"", ""greve"", ""visita"", ""treino""]"
sem perceber o enxame apearam de seus cavalos para checar o veículo,apearam,4,"[[""desmontaram""], [""desceram""], [""pularam""], [""derrubaram""], [""abateram"", ""saltaram"", ""colocaram no ch\u00e3o""]]","[""desmontaram"", ""desceram"", ""pularam"", ""derrubaram"", ""abateram"", ""saltaram"", ""colocaram no ch\u00e3o""]","[""direito"", ""dentro"", ""necess\u00e1rio"", ""perfeito"", ""atr\u00e1s"", ""total"", ""correto"", ""traseiro"", ""perto"", ""antes""]"
denin foi amarrado numa árvore próxima à da colméia e em menos de um minuto estava coberto por abelhas de uma espécie miscigenada,miscigenada,22,"[[""mesti\u00e7a""], [""misturada""], [""h\u00edbrida""], [""mesclada"", ""mistas"", ""mista""]]","[""mesti\u00e7a"", ""misturada"", ""h\u00edbrida"", ""mesclada"", ""mistas"", ""mista""]","[""gigante"", ""pequena"", ""nova"", ""humana"", ""nativa"", ""inteira"", ""<s>"", ""diferente"", ""selvagem"", ""comum""]"
segundo nosso técnico os eqüinos ficaram na linha de vôo das abelhas de entrada e saída da colméia,eqüinos,4,"[[""cavalos""], [""equinos"", ""equ\u00eddeos""], [""cavalos e \u00e9guas"", ""garanh\u00f5es""]]","[""cavalos"", ""equinos"", ""equ\u00eddeos"", ""cavalos e \u00e9guas"", ""garanh\u00f5es""]","[""passageiros"", ""pneus"", ""testes"", ""dois"", ""avi\u00f5es"", ""animais"", ""carros"", ""ve\u00edculos"", ""\u00f4nibus"", ""dados""]"
segundo a campanha porém os reis magos são os legítimos representantes da magia do natal e não faltam críticas ao velho barrigudo,legítimos,9,"[[""verdadeiros""], [""legais"", ""aut\u00eantico""], [""l\u00edcitos"", ""reais"", ""poss\u00edveis"", ""absolutos""]]","[""verdadeiros"", ""legais"", ""aut\u00eantico"", ""l\u00edcitos"", ""reais"", ""poss\u00edveis"", ""absolutos""]","[""\u00fanicos"", ""principais"", ""grandes"", ""verdadeiros"", ""maiores"", ""melhores"", ""mesmos"", ""primeiros"", ""pr\u00f3prios"", ""antigos""]"
o homem bonachão dizem seus opositores segue o odor do dinheiro e explora seus duendes e os submete a situações de trabalho subumanas,subumanas,22,"[[""desumano""], [""desumanas""], [""cru\u00e9is""], [""horr\u00edveis"", ""prec\u00e1rias"", ""injustas"", ""degradantes"", ""escravas"", ""dif\u00edceis""]]","[""desumano"", ""desumanas"", ""cru\u00e9is"", ""horr\u00edveis"", ""prec\u00e1rias"", ""injustas"", ""degradantes"", ""escravas"", ""dif\u00edceis""]","[""dif\u00edceis"", ""s\u00e9rio"", ""sexual"", ""familiar"", ""semelhantes"", ""for\u00e7ado"", ""piores"", ""infantil"", ""pessoal"", ""passadas""]"
os reis magos no entanto são o oposto estão em plena forma física e representam um exemplo de pluralidade racial e integração,pluralidade,18,"[[""diversidade""], [""variedade""], [""numerosidade""], [""multiplicidade"", ""maioria"", ""diferentes""]]","[""diversidade"", ""variedade"", ""numerosidade"", ""multiplicidade"", ""maioria"", ""diferentes""]","[""igualdade"", ""diversidade"", ""discrimina\u00e7\u00e3o"", ""divis\u00e3o"", ""uni\u00e3o"", ""integra\u00e7\u00e3o"", ""segrega\u00e7\u00e3o"", ""desigualdade"", ""inclus\u00e3o"", ""conflito""]"
ao todo 140 mil itens foram inutilizados entre as 9h15 min e as 11h na travessa do carmo no pátio do depósito da smic,itens,4,"[[""produtos""], [""unidades"", ""objetos""], [""partes"", ""artigos"", ""componentes"", ""elementos"", ""pe\u00e7as""]]","[""produtos"", ""unidades"", ""objetos"", ""partes"", ""artigos"", ""componentes"", ""elementos"", ""pe\u00e7as""]","[""itens"", ""pe\u00e7as"", ""reais"", ""exemplares"", ""unidades"", ""objetos"", ""caixas"", ""lotes"", ""pessoas"", ""ve\u00edculos""]"
a b2w será capaz de competir com as principais empresas de varejo brasileiras em um mercado estimado em r 200 bilhões assinala o comunicado conjunto divulgado ontem pelas duas companhias,estimado,16,"[[""avaliado""], [""previsto"", ""considerado""], [""projetado"", ""aproximadamente""], [""admirado"", ""por volta"", ""esperada"", ""aproximado"", ""or\u00e7ado"", ""elevado"", ""apreciado"", ""esperado""]]","[""avaliado"", ""previsto"", ""considerado"", ""projetado"", ""aproximadamente"", ""admirado"", ""por volta"", ""esperada"", ""aproximado"", ""or\u00e7ado"", ""elevado"", ""apreciado"", ""esperado""]","[""estimado"", ""global"", ""estimada"", ""superior"", ""avaliado"", ""competitivo"", ""m\u00e9dio"", ""positivo"", ""dividido"", ""recorde""]"
uma eventual resolução no conselho de segurança impondo sanções ao irã esbarra na oposição da rússia e da china dois membros permanentes do órgão e com direito a veto,sanções,8,"[[""puni\u00e7\u00f5es""], [""penalidades"", ""penas""], [""corre\u00e7\u00f5es""], [""penit\u00eancias"", ""proibi\u00e7\u00f5es""]]","[""puni\u00e7\u00f5es"", ""penalidades"", ""penas"", ""corre\u00e7\u00f5es"", ""penit\u00eancias"", ""proibi\u00e7\u00f5es""]","[""san\u00e7\u00f5es"", ""seguran\u00e7a"", ""amea\u00e7as"", ""apoio"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""direitos"", ""restri\u00e7\u00f5es"", ""ataques"", ""puni\u00e7\u00e3o"", ""poderes""]"
ontem depois de participar de um encontro de governadores em fortaleza o ministro da fazenda guido mantega disse que até o início do próximo semestre o projeto de reforma tributária será encaminhado ao congresso nacional,encaminhado,31,"[[""enviado""], [""direcionado"", ""levado""], [""conduzido""], [""enviada"", ""mandado"", ""guiado"", ""orientado"", ""endere\u00e7ado""]]","[""enviado"", ""direcionado"", ""levado"", ""conduzido"", ""enviada"", ""mandado"", ""guiado"", ""orientado"", ""endere\u00e7ado""]","[""encaminhado"", ""apresentado"", ""enviado"", ""entregue"", ""submetido"", ""levado"", ""conduzido"", ""candidato"", ""destinado"", ""dirigido""]"
eles reclamavam que não tinham a oportunidade de vir para o sul fazer o mesmo trabalho que já realizavam nas próprias cidades argumenta nunes,argumenta,22,"[[""alega"", ""diz""], [""explica""], [""discute""], [""afirma"", ""justifica"", ""exp\u00f5e"", ""declara"", ""cita"", ""pergunta"", ""defende"", ""opor"", ""comenta""]]","[""alega"", ""diz"", ""explica"", ""discute"", ""afirma"", ""justifica"", ""exp\u00f5e"", ""declara"", ""cita"", ""pergunta"", ""defende"", ""opor"", ""comenta""]","[""disse"", ""diz"", ""afirma"", ""explica"", ""afirmou"", ""conta"", ""explicou"", ""comenta"", ""lembra"", ""destaca""]"
neste ano ocorrerão quatro ações simultâneas,simultâneas,5,"[[""conjuntas"", ""ao mesmo tempo""], [""juntas""], [""paralelas""], [""concomitantes""], [""coincidentes"", ""sincr\u00f4nicas""]]","[""conjuntas"", ""ao mesmo tempo"", ""juntas"", ""paralelas"", ""concomitantes"", ""coincidentes"", ""sincr\u00f4nicas""]","[""diferentes"", ""preventivas"", ""especiais"", ""extras"", ""distintas"", ""iguais"", ""adicionais"", ""concretas"", ""simples"", ""complementares""]"
uma decisão da justiça federal do distrito federal devolveu as mordomias ao expresidente suspensas até o primeiro semestre deste ano por uma liminar,mordomias,10,"[[""vantagens"", ""regalias""], [""privil\u00e9gios"", ""regalia""], [""favores"", ""comodidades"", ""luxos""]]","[""vantagens"", ""regalias"", ""privil\u00e9gios"", ""regalia"", ""favores"", ""comodidades"", ""luxos""]","[""despesas"", ""f\u00e9rias"", ""d\u00edvidas"", ""verbas"", ""contas"", ""di\u00e1rias"", ""embora"", ""custas"", ""indeniza\u00e7\u00f5es"", ""multas""]"
collor havia perdido os direitos a essas mordomias em razão de uma ação popular impetrada na justiça de brasília em 1993 sete meses depois do processo de impeachment que resultou na cassação dos direitos políticos do expresidente por oito anos,mordomias,7,"[[""vantagens""], [""regalias""], [""privil\u00e9gios""], [""facilidades"", ""luxos"", ""mimos"", ""lux\u00farias"", ""direitos"", ""benesses""]]","[""vantagens"", ""regalias"", ""privil\u00e9gios"", ""facilidades"", ""luxos"", ""mimos"", ""lux\u00farias"", ""direitos"", ""benesses""]","[""pessoas"", ""empresas"", ""fam\u00edlias"", ""mulheres"", ""institui\u00e7\u00f5es"", ""crian\u00e7as"", ""entidades"", ""gera\u00e7\u00f5es"", ""autoridades"", ""terras""]"
o advogado de collor fernando neves da silva disse que o expresidente requereu que funcionários veículos e motoristas custeados com dotações da presidência sejam colocados a sua disposição,requereu,12,"[[""pediu""], [""prop\u00f4s""], [""solicitou"", ""exigiu""], [""propos""]]","[""pediu"", ""prop\u00f4s"", ""solicitou"", ""exigiu"", ""propos""]","[""exige"", ""permite"", ""pede"", ""impede"", ""requer"", ""recomenda"", ""quer"", ""determina"", ""espera"", ""permitir\u00e1""]"
a ação foi impetrada pelo exdeputado federal gaúcho waldomiro fioravante pt,impetrada,3,"[[""solicitada""], [""requerida""], [""acusada"", ""organizada"", ""executada"", ""pedido"", ""coordenada"", ""pedir"", ""protocolada"", ""ajuizada"", ""denunciado"", ""demandada"", ""pedida""]]","[""solicitada"", ""requerida"", ""acusada"", ""organizada"", ""executada"", ""pedido"", ""coordenada"", ""pedir"", ""protocolada"", ""ajuizada"", ""denunciado"", ""demandada"", ""pedida""]","[""ajuizada"", ""movida"", ""presidida"", ""realizada"", ""apresentada"", ""deflagrada"", ""proferida"", ""tomada"", ""feita"", ""conduzida""]"
meirelles pede prudência e mantega vê só uma correção,correção,8,"[[""repara\u00e7\u00e3o""], [""ajuste""], [""conserto""], [""retid\u00e3o"", ""alternativa"", ""censura"", ""revis\u00e3o"", ""retoque"", ""solu\u00e7\u00e3o""]]","[""repara\u00e7\u00e3o"", ""ajuste"", ""conserto"", ""retid\u00e3o"", ""alternativa"", ""censura"", ""revis\u00e3o"", ""retoque"", ""solu\u00e7\u00e3o""]","[""corre\u00e7\u00e3o"", ""mudan\u00e7a"", ""resposta"", ""decis\u00e3o"", ""avalia\u00e7\u00e3o"", ""explica\u00e7\u00e3o"", ""queda"", ""recupera\u00e7\u00e3o"", ""coisa"", ""vit\u00f3ria""]"
é uma turbulência,turbulência,2,"[[""agita\u00e7\u00e3o""], [""desordem""], [""arrua\u00e7a""], [""perturba\u00e7\u00e3o"", ""inquieta\u00e7\u00e3o"", ""pertuba\u00e7\u00e3o"", ""dificuldade""]]","[""agita\u00e7\u00e3o"", ""desordem"", ""arrua\u00e7a"", ""perturba\u00e7\u00e3o"", ""inquieta\u00e7\u00e3o"", ""pertuba\u00e7\u00e3o"", ""dificuldade""]","[""trag\u00e9dia"", ""crise"", ""doen\u00e7a"", ""depress\u00e3o"", ""amea\u00e7a"", ""guerra"", ""loucura"", ""batalha"", ""ilus\u00e3o"", ""realidade""]"
é normal que o mercado tenha correções reagiu,correções,6,"[[""reparos""], [""solu\u00e7\u00f5es"", ""retifica\u00e7\u00f5es"", ""quedas"", ""ajustes""], [""repara\u00e7\u00f5es"", ""corretivos"", ""acertos"", ""reparo"", ""mudan\u00e7as"", ""emendas"", ""certezas"", ""consertos""]]","[""reparos"", ""solu\u00e7\u00f5es"", ""retifica\u00e7\u00f5es"", ""quedas"", ""ajustes"", ""repara\u00e7\u00f5es"", ""corretivos"", ""acertos"", ""reparo"", ""mudan\u00e7as"", ""emendas"", ""certezas"", ""consertos""]","[""sucesso"", ""crescido"", ""dificuldades"", ""alta"", ""problemas"", ""ca\u00eddo"", ""sido"", ""queda"", ""\u00eaxito"", ""retorno""]"
desconhecemos essa orientação acredito que houve um malentendido disse ontem o vicepresidente executivo do sindicom alísio vaz,malentendido,7,"[[""conflito"", ""engano""], [""desentendimento""], [""equ\u00edvoco"", ""confronto"", ""erro"", ""desaven\u00e7a"", ""equivoco"", ""confus\u00e3o"", ""mal entendido""]]","[""conflito"", ""engano"", ""desentendimento"", ""equ\u00edvoco"", ""confronto"", ""erro"", ""desaven\u00e7a"", ""equivoco"", ""confus\u00e3o"", ""mal entendido""]","[""problema"", ""erro"", ""consenso"", ""atraso"", ""mal"", ""acidente"", ""esc\u00e2ndalo"", ""aumento"", ""alerta"", ""desastre""]"
rapidamente controlado pela brigada militar o conflito envolvendo quatro apenados tornouse mais um na lista de incidentes do local construído em 1977,apenados,9,"[[""punidos""], [""condenados""], [""penalizados"", ""castigados""], [""presos"", ""reprimidos""], [""penitenciados"", ""penitenci\u00e1rios"", ""humilhados"", ""presidiarios"", ""detentos""]]","[""punidos"", ""condenados"", ""penalizados"", ""castigados"", ""presos"", ""reprimidos"", ""penitenciados"", ""penitenci\u00e1rios"", ""humilhados"", ""presidiarios"", ""detentos""]","[""pessoas"", ""agentes"", ""indiv\u00edduos"", ""mortos"", ""jovens"", ""grupos"", ""suspeitos"", ""soldados"", ""v\u00edtimas"", ""menores""]"
entre as 69 propostas de mudanças na constituição chávez vai da reeleição sem limites ao fim da autonomia do banco central do direito a expropriar propriedades privadas à subordinação de governantes a militares nomeados por ele,subordinação,28,"[[""submiss\u00e3o""], [""obedi\u00eancia""], [""tutela"", ""depend\u00eancia""], [""disciplina"", ""efeitos"", ""ficar sob responsabilidade""]]","[""submiss\u00e3o"", ""obedi\u00eancia"", ""tutela"", ""depend\u00eancia"", ""disciplina"", ""efeitos"", ""ficar sob responsabilidade""]","[""nomea\u00e7\u00e3o"", ""escolha"", ""reelei\u00e7\u00e3o"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""condi\u00e7\u00e3o"", ""participa\u00e7\u00e3o"", ""vontade"", ""candidatura"", ""volta"", ""disposi\u00e7\u00e3o""]"
liberadas pelo tribunal britânico que analisa o caso as fotos mostram a princesa dentro do mercedesbenz em que morreu momentos antes da colisão no túnel dalma em paris,colisão,22,"[[""batida""], [""choque""], [""confito""]]","[""batida"", ""choque"", ""confito""]","[""morte"", ""colis\u00e3o"", ""trag\u00e9dia"", ""queda"", ""explos\u00e3o"", ""pris\u00e3o"", ""acidente"", ""partida"", ""chegada"", ""fuga""]"
nos últimos dias a notificação de casos de psitacose doença provocada por vírus transmitido pelas caturritas colocou as autoridades em alerta no estado,notificação,4,"[[""comunica\u00e7\u00e3o""], [""anuncia\u00e7\u00e3o"", ""intima\u00e7\u00e3o""], [""informa\u00e7\u00e3o"", ""aviso""], [""registro"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""aviso de casos"", ""not\u00edcia"", ""sinaliza\u00e7\u00e3o"", ""simula\u00e7\u00e3o"", ""divulga\u00e7\u00e3o""]]","[""comunica\u00e7\u00e3o"", ""anuncia\u00e7\u00e3o"", ""intima\u00e7\u00e3o"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""aviso"", ""registro"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""aviso de casos"", ""not\u00edcia"", ""sinaliza\u00e7\u00e3o"", ""simula\u00e7\u00e3o"", ""divulga\u00e7\u00e3o""]","[""lista"", ""associa\u00e7\u00e3o"", ""maioria"", ""vigil\u00e2ncia"", ""s\u00e9rie"", ""quantidade"", ""divulga\u00e7\u00e3o"", ""rede"", ""investiga\u00e7\u00e3o"", ""federa\u00e7\u00e3o""]"
e basta uma pequena assimetria entre eles para que o sistema automático se desarme e o avião volte para o modo manual,assimetria,4,"[[""diferen\u00e7a""], [""desarmonia""], [""desequil\u00edbrios"", ""mudan\u00e7a"", ""desigualdade"", ""discrep\u00e2ncia"", ""inconformidade"", ""dissimetria""]]","[""diferen\u00e7a"", ""desarmonia"", ""desequil\u00edbrios"", ""mudan\u00e7a"", ""desigualdade"", ""discrep\u00e2ncia"", ""inconformidade"", ""dissimetria""]","[""dist\u00e2ncia"", ""conex\u00e3o"", ""liga\u00e7\u00e3o"", ""diferen\u00e7a"", ""ponte"", ""conversa"", ""comunica\u00e7\u00e3o"", ""compara\u00e7\u00e3o"", ""combina\u00e7\u00e3o"", ""aproxima\u00e7\u00e3o""]"
fundado em 1977 o parque na rs020 em gravataí é a concretização de um sonho do empresário lauro febernati morto em 2005 que quando criança planejava um dia morar na áfrica,concretização,11,"[[""realiza\u00e7\u00e3o""], [""materializa\u00e7\u00e3o""], [""efetiva\u00e7\u00e3o""]]","[""realiza\u00e7\u00e3o"", ""materializa\u00e7\u00e3o"", ""efetiva\u00e7\u00e3o""]","[""partir"", ""sede"", ""constru\u00e7\u00e3o"", ""base"", ""hist\u00f3ria"", ""casa"", ""realiza\u00e7\u00e3o"", ""capital"", ""heran\u00e7a"", ""marca""]"
no entanto há restrições,restrições,3,"[[""limita\u00e7\u00f5es""], [""proibi\u00e7\u00f5es"", ""impedimentos"", ""limites"", ""cl\u00e1usulas"", ""ressalvas""]]","[""limita\u00e7\u00f5es"", ""proibi\u00e7\u00f5es"", ""impedimentos"", ""limites"", ""cl\u00e1usulas"", ""ressalvas""]","[""restri\u00e7\u00f5es"", ""problemas"", ""necessidade"", ""riscos"", ""d\u00favidas"", ""diferen\u00e7as"", ""exce\u00e7\u00f5es"", ""controv\u00e9rsias"", ""risco"", ""consenso""]"
diante do fracasso de projetos como o da elétrica jacuí eleja envolvida no escândalo das usinas que redundou até em prisões as dúvidas sobre o potencial da geração térmica a carvão no estado persistem,persistem,33,"[[""continuam""], [""permanecem""], [""duram""], [""mantem-se"", ""sobrevivem"", ""mantem"", ""prosseguem"", ""resistem""]]","[""continuam"", ""permanecem"", ""duram"", ""mantem-se"", ""sobrevivem"", ""mantem"", ""prosseguem"", ""resistem""]","[""brasileiro"", ""paulista"", ""disse"", ""atual"", ""afirma"", ""afirmou"", ""inteiro"", ""vizinho"", ""diz"", ""ressaltou""]"
os nascimentos de bebês despencaram a partir da década de 70 imobilizando a taxa de fecundidade no velho continente hoje em 152 filho por família,despencaram,4,"[[""ca\u00edram""], [""cairam""], [""diminu\u00edram""], [""diminuiram""]]","[""ca\u00edram"", ""cairam"", ""diminu\u00edram"", ""diminuiram""]","[""cresceram"", ""ocorreram"", ""surgiram"", ""ocorrem"", ""aumentaram"", ""aumentou"", ""nasceram"", ""cresceu"", ""variam"", ""morreram""]"
governos se afligem com o silêncio nos berçários,afligem,2,"[[""afetam""], [""preocupam""], [""torturam""], [""comovem"", ""perturbam""], [""incomodam"", ""sofrem"", ""angustiam"", ""emocionam"", ""atormentam"", ""abalam"", ""devastam""]]","[""afetam"", ""preocupam"", ""torturam"", ""comovem"", ""perturbam"", ""incomodam"", ""sofrem"", ""angustiam"", ""emocionam"", ""atormentam"", ""abalam"", ""devastam""]","[""preocupam"", ""haviam"", ""parecem"", ""deparam"", ""fizeram"", ""t\u00eam"", ""conseguem"", ""fazem"", ""encontram"", ""rela\u00e7\u00e3o""]"
somadas as indústrias do rio grande do sul teriam capacidade para atender a quase metade do abastecimento nacional previsto para 2008 de 840 milhões de litros,abastecimento,16,"[[""fornecimento""], [""suprimento""], [""estoque""], [""aprovisionamento"", ""forneciemento""]]","[""fornecimento"", ""suprimento"", ""estoque"", ""aprovisionamento"", ""forneciemento""]","[""abastecimento"", ""consumo"", ""volume"", ""estoque"", ""total"", ""mercado"", ""territ\u00f3rio"", ""produto"", ""pib"", ""sistema""]"
considerada um dos grandes testes para a adoção do biodiesel no brasil a transformação de capacidade instalada em produção efetiva deve ditar a rapidez da evolução da mistura dos 2 iniciais para uma proporção maior,efetiva,19,"[[""eficaz"", ""real""], [""concreta"", ""verdadeira""], [""decidida"", ""factual"", ""eficiente"", ""continuada"", ""atual""]]","[""eficaz"", ""real"", ""concreta"", ""verdadeira"", ""decidida"", ""factual"", ""eficiente"", ""continuada"", ""atual""]","[""industrial"", ""cont\u00ednua"", ""brasileira"", ""livre"", ""agr\u00edcola"", ""moderna"", ""natural"", ""regular"", ""pr\u00f3pria"", ""inteligente""]"
esse acréscimo já tem a chancela da associação nacional dos fabricantes de veículos automotores,chancela,5,"[[""aprova\u00e7\u00e3o""], [""consentimento"", ""aceita\u00e7\u00e3o"", ""aval"", ""confirma\u00e7\u00e3o"", ""marca""]]","[""aprova\u00e7\u00e3o"", ""consentimento"", ""aceita\u00e7\u00e3o"", ""aval"", ""confirma\u00e7\u00e3o"", ""marca""]","[""participa\u00e7\u00e3o"", ""responsabilidade"", ""orienta\u00e7\u00e3o"", ""presen\u00e7a"", ""cria\u00e7\u00e3o"", ""aprova\u00e7\u00e3o"", ""iniciativa"", ""ades\u00e3o"", ""opini\u00e3o"", ""coordena\u00e7\u00e3o""]"
a medida está em análise porque existe capacidade para 25 bilhões de litros três vezes mais do que o necessário para atender ao abastecimento da nova mistura do combustível chamado de b2,abastecimento,23,"[[""fornecimento""], [""distribui\u00e7\u00e3o""]]","[""fornecimento"", ""distribui\u00e7\u00e3o""]","[""consumo"", ""funcionamento"", ""mercado"", ""uso"", ""pre\u00e7o"", ""custo"", ""desenvolvimento"", ""problema"", ""projeto"", ""segmento""]"
ontem ainda havia controvérsias sobre o tipo de exigência que seria feita no varejo,controvérsias,3,"[[""discuss\u00f5es""], [""pol\u00eamicas"", ""debates""], [""d\u00favidas"", ""diverg\u00eancias""], [""conflito"", ""duvidas"", ""demandas"", ""disputas"", ""diferen\u00e7as"", ""disputa"", ""conflitos""]]","[""discuss\u00f5es"", ""pol\u00eamicas"", ""debates"", ""d\u00favidas"", ""diverg\u00eancias"", ""conflito"", ""duvidas"", ""demandas"", ""disputas"", ""diferen\u00e7as"", ""disputa"", ""conflitos""]","[""d\u00favidas"", ""d\u00favida"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""conhecimento"", ""discuss\u00e3o"", ""consenso"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""falado"", ""detalhes"", ""entendimento""]"
quem não conseguir esgotar o armazenamento de diesel puro não pode misturar com o b2 porque o produto ficaria fora de especificação,esgotar,3,"[[""acabar""], [""esvaziar""], [""acabar com""], [""gastar"", ""consumir"", ""diminuir"", ""zerar""]]","[""acabar"", ""esvaziar"", ""acabar com"", ""gastar"", ""consumir"", ""diminuir"", ""zerar""]","[""fazer"", ""utilizar"", ""trocar"", ""usar"", ""substituir"", ""manter"", ""obter"", ""realizar"", ""comprar"", ""ter""]"
quem não conseguir esgotar o armazenamento de diesel puro não pode misturar com o b2 porque o produto ficaria fora de especificação,armazenamento,5,"[[""dep\u00f3sito""], [""estoque""], [""reserva""], [""fornecimento""]]","[""dep\u00f3sito"", ""estoque"", ""reserva"", ""fornecimento""]","[""consumo"", ""uso"", ""pre\u00e7o"", ""estoque"", ""teor"", ""motor"", ""litro"", ""\u00f3leo"", ""fornecimento"", ""transporte""]"
com capacidade para 283 presos abriga atualmente 541 condenados quase o dobro do previsto,atualmente,6,"[[""hoje""], [""hoje em dia""], [""na atualidade"", ""no momento"", ""presentemente"", ""agora""], [""no presente"", ""presente""]]","[""hoje"", ""hoje em dia"", ""na atualidade"", ""no momento"", ""presentemente"", ""agora"", ""no presente"", ""presente""]","[""1"", ""2"", ""3"", ""6"", ""4"", ""5"", ""7"", ""9"", ""12"", ""8""]"
aos poucos no entanto a determinação foi sendo flexibilizada no diaadia o que ocasionou o agravamento da situação,determinação,5,"[[""decis\u00e3o""], [""ordem""], [""defini\u00e7\u00e3o"", ""vontade""], [""ordena\u00e7\u00e3o"", ""resolu\u00e7\u00e3o"", ""o prop\u00f3sito"", ""palavra"", ""firmeza"", ""norma"", ""provis\u00e3o""]]","[""decis\u00e3o"", ""ordem"", ""defini\u00e7\u00e3o"", ""vontade"", ""ordena\u00e7\u00e3o"", ""resolu\u00e7\u00e3o"", ""o prop\u00f3sito"", ""palavra"", ""firmeza"", ""norma"", ""provis\u00e3o""]","[""decis\u00e3o"", ""situa\u00e7\u00e3o"", ""medida"", ""a\u00e7\u00e3o"", ""not\u00edcia"", ""ordem"", ""senten\u00e7a"", ""atitude"", ""luta"", ""reuni\u00e3o""]"
alarmado o diretor do fórum e juiz da 3ª vara criminal de passo fundo giuliano viero giuliato ordenou há cerca de duas semanas que presos com condenação definitiva sejam levados para outras instituições penais do estado,alarmado,0,"[[""inquieto"", ""assustado""], [""preocupado""], [""surpreso"", ""apreensivo"", ""espantado"", ""aflito"", ""impressionado""]]","[""inquieto"", ""assustado"", ""preocupado"", ""surpreso"", ""apreensivo"", ""espantado"", ""aflito"", ""impressionado""]","[""ero"", ""i"", ""mg"", ""ito"", ""ti"", ""ino"", ""ca"", ""\u00e3o"", ""io"", ""go""]"
580 quando o número de presos no local atingir esses três dígitos será totalmente proibido o ingresso de novos apenados,apenados,19,"[[""punidos"", ""penitenciados"", ""condenados""], [""presos"", ""castigados""], [""penalizados"", ""penitenci\u00e1rios"", ""detentos""]]","[""punidos"", ""penitenciados"", ""condenados"", ""presos"", ""castigados"", ""penalizados"", ""penitenci\u00e1rios"", ""detentos""]","[""presos"", ""detentos"", ""policiais"", ""pres\u00eddios"", ""membros"", ""funcion\u00e1rios"", ""agentes"", ""casos"", ""prisional"", ""habitantes""]"
havia um fiat doblò estacionado em frente a uma panificadora,panificadora,9,"[[""padaria""], [""fabrica de p\u00e3es""]]","[""padaria"", ""fabrica de p\u00e3es""]","[""garagem"", ""rua"", ""pista"", ""avenida"", ""motocicleta"", ""pra\u00e7a"", ""estrada"", ""ponte"", ""moto"", ""loja""]"
ele afirmou ainda que o carro trafegava dentro da velocidade máxima permitida 60 km h,trafegava,6,"[[""transitava""], [""andava"", ""percorria""], [""circulava""], [""passeava"", ""estava"", ""passava"", ""viajava"", ""rodava"", ""corria""]]","[""transitava"", ""andava"", ""percorria"", ""circulava"", ""passeava"", ""estava"", ""passava"", ""viajava"", ""rodava"", ""corria""]","[""caiu"", ""ficou"", ""estaria"", ""permaneceu"", ""seguia"", ""fica"", ""gira"", ""ficasse"", ""chegou"", ""parou""]"
testemunhas contrariam esta versão,contrariam,1,"[[""negam""], [""desmentem"", ""discordam"", ""divergem""], [""desdizem"", ""contrariaram"", ""discordaram"", ""contestam"", ""v\u00e3o contra""]]","[""negam"", ""desmentem"", ""discordam"", ""divergem"", ""desdizem"", ""contrariaram"", ""discordaram"", ""contestam"", ""v\u00e3o contra""]","[""sobre"", ""usando"", ""durante"", ""leia"", ""segundo"", ""contra"", ""ap\u00f3s"", ""incluindo"", ""veja"", ""usam""]"
eliane beatriz guth que trabalha na panificadora disse que não havia nenhum veículo estacionado em frente ao estabelecimento,panificadora,6,"[[""padaria""], [""mercearia""]]","[""padaria"", ""mercearia""]","[""rua"", ""empresa"", ""propriedade"", ""garagem"", ""\u00e9poca"", ""panificadora"", ""escola"", ""cidade"", ""regi\u00e3o"", ""\u00e1rea""]"
mas sim o embrião de um movimento de perpetuação no poder que ameaça se alastrar pela américa latina,alastrar,14,"[[""espalhar""], [""ampliar""], [""distribuir"", ""esparramar"", ""propagar""]]","[""espalhar"", ""ampliar"", ""distribuir"", ""esparramar"", ""propagar""]","[""espalhar"", ""passar"", ""estender"", ""impor"", ""mudar"", ""formar"", ""converter"", ""levar"", ""desenvolver"", ""defender""]"
há quem continue inabalável na defesa do presidente,inabalável,3,"[[""firme""], [""tranquilo"", ""inalter\u00e1vel""], [""calmo""], [""constante"", ""invenc\u00edvel"", ""imut\u00e1vel"", ""fixo"", ""apoiando"", ""forte"", ""resistente"", ""est\u00e1vel""]]","[""firme"", ""tranquilo"", ""inalter\u00e1vel"", ""calmo"", ""constante"", ""invenc\u00edvel"", ""imut\u00e1vel"", ""fixo"", ""apoiando"", ""forte"", ""resistente"", ""est\u00e1vel""]","[""trabalhando"", ""agindo"", ""apostando"", ""envolvido"", ""atuando"", ""lutando"", ""presente"", ""pensando"", ""entrando"", ""firme""]"
a novidade é a crescente parcela da população que tem questionado se vale a pena dar mais esse crédito ao tenentecoronel um rebelde cujo golpe fracassado em 1992 lhe rendeu dois anos de cadeia e notoriedade suficiente para vencer três eleições presidenciais,fracassado,25,"[[""malsucedido""], [""frustrado""], [""falhado"", ""falho""], [""derrotado""], [""falido"", ""in\u00fatil"", ""n\u00e3o alcan\u00e7ado"", ""que n\u00e3o deu certo"", ""arruinado""]]","[""malsucedido"", ""frustrado"", ""falhado"", ""falho"", ""derrotado"", ""falido"", ""in\u00fatil"", ""n\u00e3o alcan\u00e7ado"", ""que n\u00e3o deu certo"", ""arruinado""]","[""ocorrido"", ""cometido"", ""iniciado"", ""criado"", ""realizado"", ""feito"", ""sofrido"", ""lan\u00e7ado"", ""registrado"", ""fundado""]"
a maioria dos descontentes são antigos adesistas mas que agora não compram mais no escuro a versão de chávez de que os problemas nacionais da falta de comida à insegurança decorrem de um boicote de empresários e da elite local a oligarquia sempre demonizada por chávez,decorrem,30,"[[""acontecem""], [""ocorrem""], [""sucedem"", ""passam"", ""derivam""], [""ocorreram"", ""originam"", ""causadas"", ""s\u00e3o consequ\u00eancias"", ""percorrem"", ""continuam"", ""v\u00eam"", ""surgem"", ""transcorrem""]]","[""acontecem"", ""ocorrem"", ""sucedem"", ""passam"", ""derivam"", ""ocorreram"", ""originam"", ""causadas"", ""s\u00e3o consequ\u00eancias"", ""percorrem"", ""continuam"", ""v\u00eam"", ""surgem"", ""transcorrem""]","[""v\u00eam"", ""dependem"", ""vem"", ""vieram"", ""decorrem"", ""depende"", ""resultam"", ""resulta"", ""precisam"", ""passam""]"
no dia seguinte chávez reuniu uma multidão ainda maior e em um discurso inflamado ameaçou a oposição a imprensa estrangeira a colômbia os estados unidos a espanha e os bancos espanhóis sediados no país,inflamado,13,"[[""entusiasmado""], [""ardente""], [""exaltado""], [""fervoroso""], [""apaixonado"", ""afervorado"", ""raivoso"", ""excitado"", ""nervoso"", ""inchado"", ""energ\u00e9tico"", ""acalorado"", ""intenso""]]","[""entusiasmado"", ""ardente"", ""exaltado"", ""fervoroso"", ""apaixonado"", ""afervorado"", ""raivoso"", ""excitado"", ""nervoso"", ""inchado"", ""energ\u00e9tico"", ""acalorado"", ""intenso""]","[""bolsonaro"", ""trump"", ""popular"", ""ch\u00e1vez"", ""internacional"", ""pol\u00edtico"", ""forte"", ""final"", ""recente"", ""semelhante""]"
entre as 69 propostas de mudanças na constituição chávez vai da reeleição sem limites ao fim da autonomia do banco central do direito a expropriar propriedades privadas à subordinação de governantes a militares nomeados por ele,expropriar,24,"[[""desapropriar""], [""despojar""], [""desapossar"", ""privar""], [""retirar"", ""explorar"", ""evacuar"", ""retirar a posse de"", ""tomar""]]","[""desapropriar"", ""despojar"", ""desapossar"", ""privar"", ""retirar"", ""explorar"", ""evacuar"", ""retirar a posse de"", ""tomar""]","[""outras"", ""novas"", ""duas"", ""v\u00e1rias"", ""criar"", ""exercer"", ""<s>"", ""diversas"", ""transferir"", ""garantir""]"
há também medidas populares como a redução da jornada de trabalho para 36 horas semanais e uma ampliação da cobertura previdenciária,ampliação,17,"[[""aumento""], [""expans\u00e3o""], [""adi\u00e7\u00e3o""], [""abrang\u00eancia"", ""dilata\u00e7\u00e3o"", ""extens\u00e3o""]]","[""aumento"", ""expans\u00e3o"", ""adi\u00e7\u00e3o"", ""abrang\u00eancia"", ""dilata\u00e7\u00e3o"", ""extens\u00e3o""]","[""redu\u00e7\u00e3o"", ""diminui\u00e7\u00e3o"", ""aumento"", ""amplia\u00e7\u00e3o"", ""melhoria"", ""reforma"", ""alta"", ""eleva\u00e7\u00e3o"", ""queda"", ""retomada""]"
o referendo ocorre em meio a uma grande descrença da população da venezuela nas instituições e nos partidos políticos,descrença,8,"[[""desconfian\u00e7a""], [""d\u00favida""], [""incredulidade""], [""falta""]]","[""desconfian\u00e7a"", ""d\u00favida"", ""incredulidade"", ""falta""]","[""concentra\u00e7\u00e3o"", ""maioria"", ""press\u00e3o"", ""participa\u00e7\u00e3o"", ""crise"", ""presen\u00e7a"", ""revolta"", ""influ\u00eancia"", ""parcela"", ""mobiliza\u00e7\u00e3o""]"
chávez quer expandir sua revolução bolivariana que hoje já tem como adeptos o equador e a bolívia esta última mergulhada em uma crise semelhante à venezuelana,expandir,2,"[[""aumentar"", ""ampliar""], [""engrandecer"", ""disseminar"", ""espalhar""]]","[""aumentar"", ""ampliar"", ""engrandecer"", ""disseminar"", ""espalhar""]","[""retomar"", ""expandir"", ""iniciar"", ""dizer"", ""promover"", ""mudar"", ""defender"", ""fazer"", ""ampliar"", ""consolidar""]"
em uma das fotos mostradas no julgamento diana está no banco traseiro do veículo e olha para trás aparentemente para ver se o motorista havia despistado os paparazzi,aparentemente,18,"[[""provavelmente""], [""supostamente""], [""ao que tudo indica""], [""presumivelmente"", ""conferindo"", ""momentaneamente"", ""teoricamente"", ""claro"", ""visivelmente""]]","[""provavelmente"", ""supostamente"", ""ao que tudo indica"", ""presumivelmente"", ""conferindo"", ""momentaneamente"", ""teoricamente"", ""claro"", ""visivelmente""]","[""olhando"", ""pedindo"", ""correndo"", ""esperando"", ""novamente"", ""d\u00e1"", ""pede"", ""demais"", ""apenas"", ""atr\u00e1s""]"
em uma das fotos mostradas no julgamento diana está no banco traseiro do veículo e olha para trás aparentemente para ver se o motorista havia despistado os paparazzi,despistado,25,"[[""enganado""], [""confundido""], [""ludibriado""], [""ludibriando"", ""desnorteado"", ""escondido"", ""evadido"", ""desviado"", ""distra\u00eddo""]]","[""enganado"", ""confundido"", ""ludibriado"", ""ludibriando"", ""desnorteado"", ""escondido"", ""evadido"", ""desviado"", ""distra\u00eddo""]","[""atingido"", ""matado"", ""todos"", ""deixado"", ""encontrado"", ""levado"", ""passado"", ""atacado"", ""parado"", ""visto""]"
duas investigações anteriores uma da polícia francesa e outra da britânica atribuíram o acidente ao fato de o motorista henri paul estar alcoolizado e dirigindo em alta velocidade,alcoolizado,22,"[[""b\u00eabado""], [""embriagado""]]","[""b\u00eabado"", ""embriagado""]","[""dirigindo"", ""trabalhando"", ""saindo"", ""usando"", ""indo"", ""fugindo"", ""viajando"", ""andando"", ""estudando"", ""dormindo""]"
não são de ontem esses problemas temos de monitorar constantemente observa gilmara,constantemente,9,"[[""frequentemente""], [""sempre""], [""continuamente""], [""incessantemente""], [""permanentemente"", ""diariamente"", ""regularmente"", ""com frequ\u00eancia"", ""continuadamente""]]","[""frequentemente"", ""sempre"", ""continuamente"", ""incessantemente"", ""permanentemente"", ""diariamente"", ""regularmente"", ""com frequ\u00eancia"", ""continuadamente""]","[""tudo"", ""agora"", ""hoje"", ""aqui"", ""todos"", ""melhor"", ""mos"", ""dados"", ""\u2013"", ""sempre""]"
proprietária quer se desfazer dos bichos,proprietária,0,"[[""dona""]]","[""dona""]","[""porque"", ""pois"", ""quanto"", ""ainda"", ""iana"", ""inha"", ""\u00e3o"", ""onde"", ""ta"", ""ent\u00e3o""]"
no uruguai não é proibido comercializar nem comprar as aves,comercializar,5,"[[""vender""], [""negociar""], [""vender nem comprar""]]","[""vender"", ""negociar"", ""vender nem comprar""]","[""vender"", ""comprar"", ""fazer"", ""ir"", ""pesquisar"", ""comer"", ""pagar"", ""usar"", ""ver"", ""produzir""]"
naquele país a ave é considerada uma praga,praga,7,"[[""peste""], [""epidemia""], [""maldi\u00e7\u00e3o""], [""doen\u00e7a"", ""desgra\u00e7a""], [""trag\u00e9dia"", ""infesta\u00e7\u00e3o""]]","[""peste"", ""epidemia"", ""maldi\u00e7\u00e3o"", ""doen\u00e7a"", ""desgra\u00e7a"", ""trag\u00e9dia"", ""infesta\u00e7\u00e3o""]","[""ave"", ""praga"", ""esp\u00e9cie"", ""doen\u00e7a"", ""epidemia"", ""cobra"", ""raposa"", ""fam\u00edlia"", ""criatura"", ""bact\u00e9ria""]"
uma expedição que começa na próxima sextafeira pretende romper pela primeira vez a crosta terrestre,expedição,1,"[[""viagem""], [""excurs\u00e3o"", ""miss\u00e3o""], [""distribui\u00e7\u00e3o"", ""equipe"", ""remessa"", ""dilig\u00eancia""]]","[""viagem"", ""excurs\u00e3o"", ""miss\u00e3o"", ""distribui\u00e7\u00e3o"", ""equipe"", ""remessa"", ""dilig\u00eancia""]","[""tempestade"", ""miss\u00e3o"", ""viagem"", ""expedi\u00e7\u00e3o"", ""opera\u00e7\u00e3o"", ""\u00f3rbita"", ""sonda"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""semana"", ""pesquisa""]"
no trabalho será utilizado o mais sofisticado navio científico da atualidade,sofisticado,6,"[[""refinado""], [""requintado"", ""moderno"", ""aprimorado"", ""avan\u00e7ado""], [""luxuoso"", ""fino""], [""bonito"", ""aperfei\u00e7oado"", ""impec\u00e1vel""]]","[""refinado"", ""requintado"", ""moderno"", ""aprimorado"", ""avan\u00e7ado"", ""luxuoso"", ""fino"", ""bonito"", ""aperfei\u00e7oado"", ""impec\u00e1vel""]","[""famoso"", ""importante"", ""antigo"", ""moderno"", ""novo"", ""recente"", ""sofisticado"", ""completo"", ""poderoso"", ""conhecido""]"
o sistema é protegido por um segundo tubo cheio de lama que envolve a perfuratriz reduzindo atritos e removendo os detritos,detritos,20,"[[""res\u00edduos""], [""restos""], [""sedimentos"", ""dejetos"", ""lixo"", ""despejos""]]","[""res\u00edduos"", ""restos"", ""sedimentos"", ""dejetos"", ""lixo"", ""despejos""]","[""buracos"", ""res\u00edduos"", ""gases"", ""ve\u00edculos"", ""danos"", ""detritos"", ""rios"", ""riscos"", ""pontos"", ""canos""]"
assim a semana mais turbulenta do ano fechou em recuperação para os investidores,turbulenta,4,"[[""agitada""], [""intensa""], [""movimentada"", ""tumultuada"", ""dif\u00edcil""], [""atribulada""]]","[""agitada"", ""intensa"", ""movimentada"", ""tumultuada"", ""dif\u00edcil"", ""atribulada""]","[""quente"", ""importante"", ""alta"", ""esperada"", ""recente"", ""baixa"", ""fria"", ""longa"", ""populosa"", ""cheia""]"
preocupados com a repercussão da crise itaú bradesco e unibanco divulgaram nota afirmando que não trabalham com esse segmento de crédito norteamericano,segmento,18,"[[""peda\u00e7o""], [""setor""], [""parcela""], [""tipo"", ""modelo""], [""se\u00e7\u00e3o"", ""fragmento"", ""linha"", ""parte"", ""bloco""]]","[""peda\u00e7o"", ""setor"", ""parcela"", ""tipo"", ""modelo"", ""se\u00e7\u00e3o"", ""fragmento"", ""linha"", ""parte"", ""bloco""]","[""tipo"", ""segmento"", ""mercado"", ""volume"", ""setor"", ""cart\u00e3o"", ""canal"", ""modelo"", ""banco"", ""grupo""]"
instituições financeiras nacionais notaram que há precaução dos investidores contra possíveis surpresas no final de semana,precaução,6,"[[""cuidado""], [""cautela""], [""prud\u00eancia""], [""receio""], [""preven\u00e7\u00e3o"", ""aten\u00e7\u00e3o""]]","[""cuidado"", ""cautela"", ""prud\u00eancia"", ""receio"", ""preven\u00e7\u00e3o"", ""aten\u00e7\u00e3o""]","[""protestos"", ""press\u00e3o"", ""protesto"", ""reclama\u00e7\u00f5es"", ""cr\u00edticas"", ""amea\u00e7as"", ""puni\u00e7\u00e3o"", ""revolta"", ""den\u00fancias"", ""manifesta\u00e7\u00f5es""]"
essa decisão não altera a taxa básica de juro de curto prazo que tem impacto mais direto sobre os juros que as instituições financeiras cobram de seus clientes,impacto,14,"[[""efeito""], [""repercuss\u00e3o"", ""influ\u00eancia""], [""resultado"", ""consequ\u00eancia"", ""disparo"", ""produzido efeito""]]","[""efeito"", ""repercuss\u00e3o"", ""influ\u00eancia"", ""resultado"", ""consequ\u00eancia"", ""disparo"", ""produzido efeito""]","[""impacto"", ""efeito"", ""imposto"", ""valor"", ""efeitos"", ""sido"", ""controle"", ""aplicado"", ""influ\u00eancia"", ""retorno""]"
passou a não se preocupar apenas em frear a inflação mas também em manter o ritmo de crescimento econômico,frear,7,"[[""parar""], [""conter""], [""brecar"", ""diminuir""], [""limitar"", ""barrar""]]","[""parar"", ""conter"", ""brecar"", ""diminuir"", ""limitar"", ""barrar""]","[""reduzir"", ""diminuir"", ""aumentar"", ""manter"", ""controlar"", ""melhorar"", ""evitar"", ""superar"", ""elevar"", ""recuperar""]"
as condições dos mercados financeiros pioraram e as condições mais restritas do crédito e a maior incerteza poderiam impedir a continuidade do crescimento econômico informou o comunicado do comitê de mercado aberto,restritas,10,"[[""limitadas""], [""limitada"", ""exclusivas"", ""reduzidas""], [""reservadas"", ""diminu\u00eddas"", ""restringida""]]","[""limitadas"", ""limitada"", ""exclusivas"", ""reduzidas"", ""reservadas"", ""diminu\u00eddas"", ""restringida""]","[""favor\u00e1veis"", ""altas"", ""baixas"", ""elevadas"", ""prec\u00e1rias"", ""extremas"", ""adequadas"", ""avan\u00e7adas"", ""profundas"", ""est\u00e1veis""]"
percurso previsto vai do bairro barreiros em são josé à ufsc,percurso,0,"[[""caminho""], [""trajeto""], [""trajet\u00f3ria""]]","[""caminho"", ""trajeto"", ""trajet\u00f3ria""]","[""conforme"", ""hor\u00e1rio"", ""novo"", ""projeto"", ""pr\u00e9"", ""br"", ""tudo"", ""segundo"", ""local"", ""2018""]"
o edital de licitação do metrô de superfície a ser aberto sextafeira é integrado pelo projeto da obra o estudo de viabilidade econômica e avaliações de impacto ambiental,integrado,13,"[[""inclu\u00eddo""], [""anexado"", ""composto""], [""adaptado""], [""ajustado"", ""habituado"", ""colocado"", ""incorporado"", ""agregado"", ""adicionado""]]","[""inclu\u00eddo"", ""anexado"", ""composto"", ""adaptado"", ""ajustado"", ""habituado"", ""colocado"", ""incorporado"", ""agregado"", ""adicionado""]","[""aprovado"", ""respons\u00e1vel"", ""realizado"", ""definido"", ""composto"", ""regido"", ""financiado"", ""organizado"", ""determinado"", ""publicado""]"
em 13 anos esse número pode chegar a 230 mil e tornará a circulação na cidade inviável acredita o presidente do conselho regional de engenharia e arquitetura em santa catarina raul zucatto,inviável,16,"[[""imposs\u00edvel""], [""impratic\u00e1vel""], [""n\u00e3o praticavel"", ""complicada"", ""inacess\u00edvel""]]","[""imposs\u00edvel"", ""impratic\u00e1vel"", ""n\u00e3o praticavel"", ""complicada"", ""inacess\u00edvel""]","[""metropolitana"", ""brasileira"", ""menor"", ""mineira"", ""\u2013"", ""maior"", ""local"", ""melhor"", ""hoje"", ""nova""]"
sem iniciativas conjuntas porém garante ser impossível que o metrô de superfície solucione o problema,solucione,12,"[[""resolva""], [""sane"", ""esclare\u00e7a"", ""conserte""]]","[""resolva"", ""sane"", ""esclare\u00e7a"", ""conserte""]","[""possa"", ""encontre"", ""entenda"", ""conhe\u00e7a"", ""torne"", ""resolve"", ""apresente"", ""venha"", ""resolver"", ""resolva""]"
em alguns casos as pastorais e dioceses coordenam o rodízio das imagens enquanto em outros as comunidades se organizam,coordenam,7,"[[""organizam""], [""estruturam""], [""sistematizam"", ""conduzem"", ""ordenam"", ""organizaram"", ""gerenciam"", ""pesquisam"", ""arranjam"", ""orientam"", ""arrumam""]]","[""organizam"", ""estruturam"", ""sistematizam"", ""conduzem"", ""ordenam"", ""organizaram"", ""gerenciam"", ""pesquisam"", ""arranjam"", ""orientam"", ""arrumam""]","[""fazem"", ""permitem"", ""realizam"", ""promovem"", ""t\u00eam"", ""pedem"", ""podem"", ""garantem"", ""exigem"", ""facilitam""]"
em alguns casos as pastorais e dioceses coordenam o rodízio das imagens enquanto em outros as comunidades se organizam,rodízio,9,"[[""revezamento""], [""movimento""], [""mudan\u00e7a"", ""a rota\u00e7\u00e3o"", ""rotatividade""]]","[""revezamento"", ""movimento"", ""mudan\u00e7a"", ""a rota\u00e7\u00e3o"", ""rotatividade""]","[""uso"", ""fluxo"", ""conte\u00fado"", ""compartilhamento"", ""controle"", ""alcance"", ""n\u00famero"", ""registro"", ""tratamento"", ""ensino""]"
a devoção também encontra adeptos nos centros urbanos,adeptos,4,"[[""seguidores""], [""aliados"", ""apoiadores"", ""aderentes""], [""admirador"", ""disc\u00edpulos"", ""pessoas acostumadas nos centros urbanos"", ""claque"", ""partid\u00e1rios"", ""simpatizantes"", ""torcidas""]]","[""seguidores"", ""aliados"", ""apoiadores"", ""aderentes"", ""admirador"", ""disc\u00edpulos"", ""pessoas acostumadas nos centros urbanos"", ""claque"", ""partid\u00e1rios"", ""simpatizantes"", ""torcidas""]","[""tradi\u00e7\u00e3o"", ""presen\u00e7a"", ""lugar"", ""origem"", ""ra\u00edzes"", ""espa\u00e7o"", ""presentes"", ""presente"", ""visitantes"", ""influ\u00eancia""]"
foi um padre de casca que introduziu o rodízio da santinha para aumentar a fé e fazer com que nós conhecêssemos e freqüentássemos mais as casas dos outros lembra a agricultora que mora na localidade de montes cárpatos,rodízio,8,"[[""revezamento""], [""movimento"", ""rota\u00e7\u00e3o""]]","[""revezamento"", ""movimento"", ""rota\u00e7\u00e3o""]","[""caminho"", ""uso"", ""pre\u00e7o"", ""sistema"", ""nome"", ""minist\u00e9rio"", ""m\u00e9todo"", ""cultivo"", ""projeto"", ""tamanho""]"
aos poucos recupera a forma depois de mais de um mês e meio fora do futebol por causa de contusão muscular na coxa direita,contusão,19,"[[""les\u00e3o""], [""machucado""], [""ferida""], [""abalo""], [""traumatismo"", ""choque"", ""pancada"", ""ferimento"", ""problema"", ""contratura""]]","[""les\u00e3o"", ""machucado"", ""ferida"", ""abalo"", ""traumatismo"", ""choque"", ""pancada"", ""ferimento"", ""problema"", ""contratura""]","[""les\u00e3o"", ""fraqueza"", ""dor"", ""rigidez"", ""contra\u00e7\u00e3o"", ""contus\u00e3o"", ""massa"", ""dores"", ""paralisia"", ""espasmo""]"
isso porque a boeing utiliza um conceito que torna a operação de um avião mais simples e menos propícia a erros do piloto ou a mau funcionamento da aeronave,propícia,18,"[[""favor\u00e1vel""], [""proporciona""], [""conveniente"", ""favorece"", ""apropriada"", ""vulner\u00e1vel"", ""sujeita"", ""prov\u00e1vel"", ""sucetivel""]]","[""favor\u00e1vel"", ""proporciona"", ""conveniente"", ""favorece"", ""apropriada"", ""vulner\u00e1vel"", ""sujeita"", ""prov\u00e1vel"", ""sucetivel""]","[""resistente"", ""sens\u00edvel"", ""vulner\u00e1vel"", ""associada"", ""suscet\u00edvel"", ""devido"", ""sujeito"", ""sujeita"", ""relacionada"", ""favor\u00e1vel""]"
mas criouse um paradoxo,paradoxo,3,"[[""contradi\u00e7\u00e3o""], [""antagonismo""], [""incoer\u00eancia""], [""contraste"", ""contrassenso"", ""contradit\u00f3rio"", ""absurdo""]]","[""contradi\u00e7\u00e3o"", ""antagonismo"", ""incoer\u00eancia"", ""contraste"", ""contrassenso"", ""contradit\u00f3rio"", ""absurdo""]","[""pouco"", ""erro"", ""caminho"", ""abismo"", ""fim"", ""livro"", ""ponto"", ""plano"", ""segredo"", ""mist\u00e9rio""]"
o melhor exemplo são os manetes de controle dos motores e de acionamento do reverso o dispositivo que inverte o fluxo de ar nas turbinas e ajuda o avião a parar,dispositivo,16,"[[""aparelho""], [""mecanismo""], [""equipamento""], [""controle"", ""ferramenta""]]","[""aparelho"", ""mecanismo"", ""equipamento"", ""controle"", ""ferramenta""]","[""sistema"", ""motor"", ""dispositivo"", ""mecanismo"", ""painel"", ""cabo"", ""aparelho"", ""equipamento"", ""computador"", ""sensor""]"
segundo gravações da caixapreta do a320 da tam um dos manetes correspondente ao motor direito que estava com o reverso travado teria ficado na posição de aceleração,travado,20,"[[""preso""], [""bloqueado""], [""parado""], [""trancado""], [""entravado""]]","[""preso"", ""bloqueado"", ""parado"", ""trancado"", ""entravado""]","[""esquerdo"", ""direito"", ""traseiro"", ""vermelho"", ""ainda"", ""autom\u00e1tico"", ""nunca"", ""el\u00e9trico"", ""frontal"", ""central""]"
inácio publicou em 2001 deca e zé perri livro em edição bilíngüe portuguêsfrancês no qual ele registra os relatos do pai sobre as andanças do escritor pela ilha de santa catarina,andanças,23,"[[""caminhadas""], [""viagens""], [""marchas"", ""passos""], [""jornada""], [""jornadas"", ""atitudes"", ""caminhos"", ""passadas"", ""aventuras""]]","[""caminhadas"", ""viagens"", ""marchas"", ""passos"", ""jornada"", ""jornadas"", ""atitudes"", ""caminhos"", ""passadas"", ""aventuras""]","[""viagens"", ""aventuras"", ""vidas"", ""conquistas"", ""andan\u00e7as"", ""passagem"", ""lutas"", ""experi\u00eancias"", ""viagem"", ""atividades""]"
em reunião da mesa diretora ontem senadores argumentaram que o ideal seria acabar com a verba indenizatória de r 15 mil mensais que todos os parlamentares recebem e equiparar os salários fixados atualmente em r 166 mil aos r 245 mil dos ministros do supremo tribunal federal stf que é o teto do funcionalismo público,parlamentares,25,"[[""congressistas""], [""deputados""], [""pol\u00edticos""], [""governantes""]]","[""congressistas"", ""deputados"", ""pol\u00edticos"", ""governantes""]","[""parlamentares"", ""servidores"", ""senadores"", ""deputados"", ""estados"", ""partidos"", ""vereadores"", ""trabalhadores"", ""minist\u00e9rios"", ""funcion\u00e1rios""]"
em reunião da mesa diretora ontem senadores argumentaram que o ideal seria acabar com a verba indenizatória de r 15 mil mensais que todos os parlamentares recebem e equiparar os salários fixados atualmente em r 166 mil aos r 245 mil dos ministros do supremo tribunal federal stf que é o teto do funcionalismo público,equiparar,28,"[[""igualar""], [""comparar""], [""nivelar""], [""assemelhar""], [""aferir"", ""ajustar""]]","[""igualar"", ""comparar"", ""nivelar"", ""assemelhar"", ""aferir"", ""ajustar""]","[""recebem"", ""pagam"", ""t\u00eam"", ""pagar"", ""perdem"", ""ganham"", ""paga"", ""receberam"", ""todos"", ""receber\u00e3o""]"
a verba indenizatória foi criada para custear despesas dos parlamentares com seus mandatos nos estados,custear,6,"[[""pagar""], [""bancar""], [""financiar""], [""cobrir"", ""fundear""]]","[""pagar"", ""bancar"", ""financiar"", ""cobrir"", ""fundear""]","[""cobrir"", ""custear"", ""reduzir"", ""aumentar"", ""pagar"", ""melhorar"", ""financiar"", ""<s>"", ""gastos"", ""ampliar""]"
a verba indenizatória foi criada para custear despesas dos parlamentares com seus mandatos nos estados,parlamentares,9,"[[""congressistas""], [""pol\u00edticos""], [""deputados""], [""governantes"", ""deputados e senadores"", ""delegados""]]","[""congressistas"", ""pol\u00edticos"", ""deputados"", ""governantes"", ""deputados e senadores"", ""delegados""]","[""parlamentares"", ""deputados"", ""munic\u00edpios"", ""servidores"", ""estados"", ""senadores"", ""partidos"", ""prefeitos"", ""governadores"", ""candidatos""]"
para viana este é um passo importante para dar mais transparência ao legislativo,transparência,10,"[[""clareza""], [""sinceridade""], [""evid\u00eancia"", ""princ\u00edpios"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""visibilidade"", ""confian\u00e7a""]]","[""clareza"", ""sinceridade"", ""evid\u00eancia"", ""princ\u00edpios"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""visibilidade"", ""confian\u00e7a""]","[""transpar\u00eancia"", ""seguran\u00e7a"", ""autonomia"", ""aten\u00e7\u00e3o"", ""visibilidade"", ""credibilidade"", ""import\u00e2ncia"", ""compet\u00eancia"", ""qualidade"", ""continuidade""]"
a mesa também discutiu a possibilidade de criar uma sala reservada dentro do cafezinho do senado porque os parlamentares têm reclamado da falta de privacidade no seu tradicional ponto de encontro que agora está restrito aos senadores,restrito,34,"[[""limitado""], [""reservado""], [""reduzido"", ""preso""]]","[""limitado"", ""reservado"", ""reduzido"", ""preso""]","[""aberto"", ""acontecendo"", ""ligado"", ""entregue"", ""relacionado"", ""restrito"", ""dispon\u00edvel"", ""aberta"", ""reservado"", ""acess\u00edvel""]"
após vários adiamentos o julgamento do mérito da questão foi postergado novamente agora para fevereiro,postergado,10,"[[""adiado""], [""procrastinada"", ""atrasada"", ""omitido"", ""prorrogado"", ""adiada"", ""deixado"", ""transferido"", ""atrasado""]]","[""adiado"", ""procrastinada"", ""atrasada"", ""omitido"", ""prorrogado"", ""adiada"", ""deixado"", ""transferido"", ""atrasado""]","[""adiado"", ""marcado"", ""suspenso"", ""previsto"", ""alterado"", ""aberto"", ""feito"", ""passado"", ""encerrado"", ""interrompido""]"
veste terno azul e gravata corderosa impecáveis mas chega com um andar desengonçado,impecáveis,6,"[[""perfeitos""], [""perfeitas""], [""elegantes""], [""primorosos"", ""caprichados"", ""bonitos"", ""alinhados"", ""exemplares"", ""lindas"", ""elegante"", ""alindados"", ""esmer\u00e1veis"", ""alinhado"", ""perfeito""]]","[""perfeitos"", ""perfeitas"", ""elegantes"", ""primorosos"", ""caprichados"", ""bonitos"", ""alinhados"", ""exemplares"", ""lindas"", ""elegante"", ""alindados"", ""esmer\u00e1veis"", ""alinhado"", ""perfeito""]","[""preta"", ""azul"", ""branca"", ""\u2013"", ""vermelha"", ""branco"", ""rosa"", ""alta"", ""vermelho"", ""preto""]"
veste terno azul e gravata corderosa impecáveis mas chega com um andar desengonçado,desengonçado,12,"[[""atrapalhado""], [""desajeitado""], [""desjeitoso""], [""feio"", ""torto""]]","[""atrapalhado"", ""desajeitado"", ""desjeitoso"", ""feio"", ""torto""]","[""alto"", ""preto"", ""branco"", ""direito"", ""curto"", ""grande"", ""longo"", ""diferente"", ""pequeno"", ""azul""]"
mas são celebridades como kerry que protagonizam as mais concorridas coletivas de imprensa,protagonizam,6,"[[""estrelam""], [""interpretam""], [""estrela"", ""realizam"", ""atuam"", ""lideram"", ""fazem"", ""ficam a frente"", ""impulsionam"", ""disputam""]]","[""estrelam"", ""interpretam"", ""estrela"", ""realizam"", ""atuam"", ""lideram"", ""fazem"", ""ficam a frente"", ""impulsionam"", ""disputam""]","[""representam"", ""fazem"", ""formam"", ""vivem"", ""seguem"", ""consideram"", ""criaram"", ""t\u00eam"", ""preferem"", ""usam""]"
perguntado se o protocolo de kyoto será ratificado no caso da eleição de um democrata para a presidência em 2008 kerry surpreendeu,ratificado,7,"[[""confirmado""], [""aprovado""], [""validado""], [""autenticado""], [""firmado"", ""estipulado"", ""corrigido""]]","[""confirmado"", ""aprovado"", ""validado"", ""autenticado"", ""firmado"", ""estipulado"", ""corrigido""]","[""aprovado"", ""assinado"", ""feito"", ""aceito"", ""usado"", ""definido"", ""utilizado"", ""firmado"", ""negado"", ""votado""]"
quando havia o bar as bobagens eram sempre mais atrativas conta a mãe a dona de casa eliane gonçalves,bobagens,5,"[[""besteiras""], [""tolices""], [""bobeiras""], [""asneiras"", ""detalhes"", ""futilidades"", ""brincadeiras""]]","[""besteiras"", ""tolices"", ""bobeiras"", ""asneiras"", ""detalhes"", ""futilidades"", ""brincadeiras""]","[""pessoas"", ""coisas"", ""atividades"", ""crian\u00e7as"", ""bebidas"", ""reuni\u00f5es"", ""vezes"", ""festas"", ""conversas"", ""manifesta\u00e7\u00f5es""]"
os brasileiros marcaram 370 pontos em matemática 14 a mais do que na sondagem de 2003,sondagem,13,"[[""pesquisa""], [""avalia\u00e7\u00e3o"", ""investiga\u00e7\u00e3o""], [""sonda""]]","[""pesquisa"", ""avalia\u00e7\u00e3o"", ""investiga\u00e7\u00e3o"", ""sonda""]","[""pesquisa"", ""edi\u00e7\u00e3o"", ""compara\u00e7\u00e3o"", ""metade"", ""avalia\u00e7\u00e3o"", ""olimp\u00edada"", ""\u00e9poca"", ""temporada"", ""prova"", ""matem\u00e1tica""]"
o avanço em matemática teve como contrapartida um forte declínio no desempenho em leitura,declínio,9,"[[""queda""], [""caimento""], [""deca\u00edda""], [""decad\u00eancia"", ""enfraquecimento"", ""diminui\u00e7\u00e3o""], [""decrescimento"", ""declive"", ""desmoronamento"", ""empobrecimento"", ""decr\u00e9scimo"", ""baixa"", ""decaimento"", ""ca\u00edda""]]","[""queda"", ""caimento"", ""deca\u00edda"", ""decad\u00eancia"", ""enfraquecimento"", ""diminui\u00e7\u00e3o"", ""decrescimento"", ""declive"", ""desmoronamento"", ""empobrecimento"", ""decr\u00e9scimo"", ""baixa"", ""decaimento"", ""ca\u00edda""]","[""aumento"", ""impacto"", ""avan\u00e7o"", ""crescimento"", ""decl\u00ednio"", ""incremento"", ""refor\u00e7o"", ""salto"", ""sucesso"", ""desempenho""]"
isso serviu de estopim para a concorrência de preços,concorrência,6,"[[""competi\u00e7\u00e3o""], [""disputa""], [""rivalidade"", ""briga""], [""compet\u00eancia"", ""aflu\u00eancia""]]","[""competi\u00e7\u00e3o"", ""disputa"", ""rivalidade"", ""briga"", ""compet\u00eancia"", ""aflu\u00eancia""]","[""queda"", ""redu\u00e7\u00e3o"", ""alta"", ""compara\u00e7\u00e3o"", ""expans\u00e3o"", ""varia\u00e7\u00e3o"", ""eleva\u00e7\u00e3o"", ""divulga\u00e7\u00e3o"", ""proje\u00e7\u00e3o"", ""pesquisa""]"
aos sete meses o macacoaranha não é o único que precisa de atenção redobrada durante o inverno,redobrada,13,"[[""aumentada""], [""em dobro"", ""ardilosa"", ""ampliada"", ""refor\u00e7ada""], [""astuta"", ""intensa"", ""intensiva"", ""especial"", ""intensificada"", ""aumentads"", ""muita aten\u00e7\u00e3o"", ""redobrado""]]","[""aumentada"", ""em dobro"", ""ardilosa"", ""ampliada"", ""refor\u00e7ada"", ""astuta"", ""intensa"", ""intensiva"", ""especial"", ""intensificada"", ""aumentads"", ""muita aten\u00e7\u00e3o"", ""redobrado""]","[""especial"", ""b\u00e1sica"", ""m\u00e9dica"", ""prim\u00e1ria"", ""redobrada"", ""apenas"", ""f\u00edsica"", ""plena"", ""geral"", ""somente""]"
por volta das 16h30 min a calefação volta a ser ligada,calefação,6,"[[""aquecimento""], [""aquecedor""], [""vaporiza\u00e7\u00e3o"", ""eleva\u00e7\u00e3o da temperatura"", ""cefalefa\u00e7\u00e3o""]]","[""aquecimento"", ""aquecedor"", ""vaporiza\u00e7\u00e3o"", ""eleva\u00e7\u00e3o da temperatura"", ""cefalefa\u00e7\u00e3o""]","[""pessoa"", ""v\u00edtima"", ""\u00e1gua"", ""mesma"", ""bola"", ""moto"", ""pista"", ""cidade"", ""crian\u00e7a"", ""chuva""]"
o lar do pontífice em são paulo consiste de três salas contíguas no primeiro andar do mosteiro cada uma com uma janela dando para os jardins do claustro,contíguas,11,"[[""ligadas""], [""pr\u00f3ximas"", ""adjacentes""], [""proximas""], [""anexas"", ""conjuntas"", ""alinhadas"", ""interligadas""]]","[""ligadas"", ""pr\u00f3ximas"", ""adjacentes"", ""proximas"", ""anexas"", ""conjuntas"", ""alinhadas"", ""interligadas""]","[""divididas"", ""diferentes"", ""cada"", ""localizadas"", ""dispon\u00edveis"", ""sendo"", ""abertas"", ""distintas"", ""constru\u00eddas"", ""distribu\u00eddas""]"
a sala contém ainda uma poltrona com uma luminária de leitura ao lado escrivaninha uma cadeira e arcondicionado,escrivaninha,13,"[[""mesa""], [""mesinha""], [""uma mesa para escrever"", ""estante"", ""cama""]]","[""mesa"", ""mesinha"", ""uma mesa para escrever"", ""estante"", ""cama""]","[""sobre"", ""possui"", ""cada"", ""apenas"", ""direito"", ""incluindo"", ""disso"", ""sendo"", ""inclui"", ""direita""]"
o toque de requinte a esses aposentos austeros é conferido por flores,requinte,3,"[[""eleg\u00e2ncia""], [""aperfei\u00e7oamento""], [""primor"", ""refinamento""], [""classe""], [""cuidado"", ""luxo"", ""detalhe"", ""riqueza"", ""perfei\u00e7\u00e3o""]]","[""eleg\u00e2ncia"", ""aperfei\u00e7oamento"", ""primor"", ""refinamento"", ""classe"", ""cuidado"", ""luxo"", ""detalhe"", ""riqueza"", ""perfei\u00e7\u00e3o""]","[""cor"", ""amor"", ""sofistica\u00e7\u00e3o"", ""chocolate"", ""decora\u00e7\u00e3o"", ""estilo"", ""vida"", ""natal"", ""inspira\u00e7\u00e3o"", ""eleg\u00e2ncia""]"
o toque de requinte a esses aposentos austeros é conferido por flores,conferido,9,"[[""verificado""], [""dado""], [""confirmado"", ""averiguado"", ""feito"", ""agraciado""], [""enfeitado"", ""checado"", ""checar"", ""provido"", ""alimentado"", ""revestido"", ""oferecido"", ""visto""]]","[""verificado"", ""dado"", ""confirmado"", ""averiguado"", ""feito"", ""agraciado"", ""enfeitado"", ""checado"", ""checar"", ""provido"", ""alimentado"", ""revestido"", ""oferecido"", ""visto""]","[""composto"", ""feito"", ""conhecido"", ""marcado"", ""produzido"", ""acompanhado"", ""coberto"", ""formado"", ""representado"", ""usado""]"
a menos de 24 horas da chegada de bento xvi militares fardados subiam e desciam escadas de mármore e agentes federais faziam as últimas revistas nos aposentos que abrigarão o visitante ilustre,ilustre,31,"[[""importante""], [""famoso""], [""not\u00e1vel""], [""c\u00e9lebre"", ""renomado"", ""celebrado"", ""esperado"", ""chique"", ""especial"", ""brilhante"", ""conhecido"", ""nobre"", ""conceituado""]]","[""importante"", ""famoso"", ""not\u00e1vel"", ""c\u00e9lebre"", ""renomado"", ""celebrado"", ""esperado"", ""chique"", ""especial"", ""brilhante"", ""conhecido"", ""nobre"", ""conceituado""]","[""local"", ""brasileiro"", ""natal"", ""p\u00fablico"", ""\u00bb"", ""portugu\u00eas"", ""romano"", ""principal"", ""nacional"", ""hist\u00f3rico""]"
no momento crucial da história da varig os desentendimentos internos que se tornaram marca registrada da empresa viraram passado pelo menos por um momento,crucial,2,"[[""cr\u00edtico""], [""decisivo""], [""importante""], [""mais importante"", ""conclusivo"", ""essencial"", ""fundamental""], [""\u00e1rduo"", ""principal"", ""chave"", ""determinante"", ""de extrema import\u00e2ncia""]]","[""cr\u00edtico"", ""decisivo"", ""importante"", ""mais importante"", ""conclusivo"", ""essencial"", ""fundamental"", ""\u00e1rduo"", ""principal"", ""chave"", ""determinante"", ""de extrema import\u00e2ncia""]","[""exato"", ""hist\u00f3rico"", ""atual"", ""final"", ""certo"", ""positivo"", ""ruim"", ""importante"", ""negativo"", ""inicial""]"
a expectativa é de que a nova companhia adote uma gestão moderna com folha de salários mais enxuta para vencer a crise em que se envolveu com dívidas beirando r 9 bilhões,gestão,10,"[[""administra\u00e7\u00e3o""], [""dire\u00e7\u00e3o""], [""ger\u00eancia""], [""gerenciamento"", ""organiza\u00e7\u00e3o"", ""equipe"", ""coordena\u00e7\u00e3o""]]","[""administra\u00e7\u00e3o"", ""dire\u00e7\u00e3o"", ""ger\u00eancia"", ""gerenciamento"", ""organiza\u00e7\u00e3o"", ""equipe"", ""coordena\u00e7\u00e3o""]","[""economia"", ""empresa"", ""gest\u00e3o"", ""administra\u00e7\u00e3o"", ""moeda"", ""estrutura"", ""d\u00edvida"", ""pol\u00edtica"", ""ind\u00fastria"", ""equipe""]"
diversidade e clima descontraído foram as marcas do primeiro dia do 8º fórum internacional software livre fisl que prossegue até amanhã no centro de exposições da federação das indústrias do estado,diversidade,0,"[[""variedade""], [""pluralidade""], [""desigualdade""], [""diferen\u00e7as""], [""distin\u00e7\u00e3o"", ""misturas"", ""multiplicidade""]]","[""variedade"", ""pluralidade"", ""desigualdade"", ""diferen\u00e7as"", ""distin\u00e7\u00e3o"", ""misturas"", ""multiplicidade""]","[""ambiente"", ""inova\u00e7\u00e3o"", ""design"", ""tecnologia"", ""clima"", ""cultura"", ""comunica\u00e7\u00e3o"", ""ci\u00eancia"", ""arquitetura"", ""ind\u00fastria""]"
diversidade e clima descontraído foram as marcas do primeiro dia do 8º fórum internacional software livre fisl que prossegue até amanhã no centro de exposições da federação das indústrias do estado,descontraído,3,"[[""alegre""], [""despreocupado""], [""sossegado"", ""tranquilo"", ""relaxado""], [""extrovertido"", ""calmo"", ""divertido"", ""leve"", ""sereno""]]","[""alegre"", ""despreocupado"", ""sossegado"", ""tranquilo"", ""relaxado"", ""extrovertido"", ""calmo"", ""divertido"", ""leve"", ""sereno""]","[""sustent\u00e1vel"", ""natural"", ""ambiente"", ""tropical"", ""saud\u00e1vel"", ""brasileiro"", ""quais"", ""evento"", ""clim\u00e1ticas"", ""sustent\u00e1veis""]"
mais de 200 palestras integram a programação muitas destinadas a usuários leigos em informática,leigos,11,"[[""inexperientes""], [""iniciantes"", ""amadores""], [""ignorantes"", ""aprendizes""], [""desconhecedores""], [""desinformados"", ""novatos""]]","[""inexperientes"", ""iniciantes"", ""amadores"", ""ignorantes"", ""aprendizes"", ""desconhecedores"", ""desinformados"", ""novatos""]","[""interessados"", ""especialistas"", ""especializados"", ""experientes"", ""leigos"", ""carentes"", ""doutores"", ""especialista"", ""graduados"", ""interessadas""]"
além de encontrar o pessoal do software livre com quem a gente está sempre em contato vim para ver algumas palestras e me atualizar em novas tendências debatidas aqui,debatidas,27,"[[""discutidas""], [""tratadas""], [""estudadas""], [""conversadas""], [""descutidas"", ""ditas""]]","[""discutidas"", ""tratadas"", ""estudadas"", ""conversadas"", ""descutidas"", ""ditas""]","[""clicando"", ""clique"", ""confira"", ""veja"", ""aqui"", ""apresentadas"", ""dispon\u00edveis"", ""saiba"", ""internacionais"", ""principalmente""]"
o fórum retrata a diversidade da comunidade de software livre onde todos os grupos projetos e iniciativas têm espaço,diversidade,4,"[[""variedade""], [""pluralidade""], [""diferen\u00e7a""], [""diferen\u00e7as"", ""genuidade"", ""desigualdade""]]","[""variedade"", ""pluralidade"", ""diferen\u00e7a"", ""diferen\u00e7as"", ""genuidade"", ""desigualdade""]","[""hist\u00f3ria"", ""realidade"", ""diversidade"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""import\u00e2ncia"", ""comunidade"", ""din\u00e2mica"", ""experi\u00eancia"", ""estrutura"", ""ess\u00eancia""]"
acessório símbolo do aviador foi furtado há cerca de um ano,acessório,0,"[[""objeto""], [""complemento"", ""item"", ""pe\u00e7a""], [""apetrecho"", ""detalhe"", ""dispositivo"", ""desnecess\u00e1rio"", ""utens\u00edlio"", ""adorno""]]","[""objeto"", ""complemento"", ""item"", ""pe\u00e7a"", ""apetrecho"", ""detalhe"", ""dispositivo"", ""desnecess\u00e1rio"", ""utens\u00edlio"", ""adorno""]","[""outro"", ""cujo"", ""nenhum"", ""primeiro"", ""novo"", ""segundo"", ""nome"", ""grande"", ""algum"", ""\u00faltimo""]"
calma freqüentador do parque da redenção o busto de santosdumont não foi furtado,busto,7,"[[""est\u00e1tua""], [""estrutura"", ""t\u00f3rax"", ""\u00edcone"", ""peito""], [""escultura"", ""arcabou\u00e7o"", ""torso""]]","[""est\u00e1tua"", ""estrutura"", ""t\u00f3rax"", ""\u00edcone"", ""peito"", ""escultura"", ""arcabou\u00e7o"", ""torso""]","[""busto"", ""corpo"", ""rosto"", ""nome"", ""cora\u00e7\u00e3o"", ""p\u00e9"", ""bra\u00e7o"", ""pesco\u00e7o"", ""pai"", ""vestido""]"
calma freqüentador do parque da redenção o busto de santosdumont não foi furtado,furtado,12,"[[""roubado""], [""levado""]]","[""roubado"", ""levado""]","[""encontrado"", ""visto"", ""constru\u00eddo"", ""localizado"", ""identificado"", ""descoberto"", ""<s>"", ""criado"", ""utilizado"", ""feito""]"
funcionários da secretaria municipal do meio ambiente smam levaram cerca de uma hora para tirar a estátua de seu pedestal na manhã de ontem,pedestal,19,"[[""suporte""], [""apoio""], [""base""], [""de sua base"", ""trono"", ""palanque""]]","[""suporte"", ""apoio"", ""base"", ""de sua base"", ""trono"", ""palanque""]","[""pai"", ""filho"", ""irm\u00e3o"", ""nome"", ""carro"", ""corpo"", ""patrim\u00f4nio"", ""ve\u00edculo"", ""advers\u00e1rio"", ""presidente""]"
foram utilizados marreta martelo e talhadeira para levantar os quatro pinos que prendiam o busto à base de cimento,busto,14,"[[""peito""], [""estrutura"", ""est\u00e1tua""], [""t\u00f3rax"", ""torso"", ""estatua"", ""\u00edcone"", ""arma\u00e7\u00e3o"", ""objeto esculpido"", ""imagem"", ""rosto""]]","[""peito"", ""estrutura"", ""est\u00e1tua"", ""t\u00f3rax"", ""torso"", ""estatua"", ""\u00edcone"", ""arma\u00e7\u00e3o"", ""objeto esculpido"", ""imagem"", ""rosto""]","[""corpo"", ""tecido"", ""material"", ""busto"", ""ch\u00e3o"", ""bra\u00e7o"", ""trabalho"", ""equipamento"", ""ar"", ""solo""]"
seis parlamentares brasileiros irão ao evento,parlamentares,1,"[[""congressistas"", ""deputados""], [""pol\u00edticos""], [""governantes""]]","[""congressistas"", ""deputados"", ""pol\u00edticos"", ""governantes""]","[""deputados"", ""senadores"", ""prefeitos"", ""parlamentares"", ""estados"", ""empres\u00e1rios"", ""mil"", ""munic\u00edpios"", ""vereadores"", ""presidentes""]"
o deputado federal tarcísio zimmermann pt presidente no brasil da rede parlamentar mundial é um dos seis parlamentares brasileiros e único gaúcho com presença confirmada no evento,parlamentares,17,"[[""congressistas""], [""pol\u00edticos""], [""deputados""], [""governantes""]]","[""congressistas"", ""pol\u00edticos"", ""deputados"", ""governantes""]","[""deputados"", ""senadores"", ""prefeitos"", ""parlamentares"", ""presidentes"", ""l\u00edderes"", ""estados"", ""ju\u00edzes"", ""representantes"", ""vereadores""]"
a capital vivencia um fenômeno contraditório,contraditório,5,"[[""incoerente""], [""contr\u00e1rio""], [""absurdo""], [""discordante"", ""divergente""], [""antag\u00f4nico"", ""opositor"", ""controverso"", ""contrastante"", ""diferente"", ""oposto"", ""il\u00f3gico""]]","[""incoerente"", ""contr\u00e1rio"", ""absurdo"", ""discordante"", ""divergente"", ""antag\u00f4nico"", ""opositor"", ""controverso"", ""contrastante"", ""diferente"", ""oposto"", ""il\u00f3gico""]","[""hist\u00f3rico"", ""social"", ""complexo"", ""pol\u00edtico"", ""natural"", ""grave"", ""comum"", ""positivo"", ""importante"", ""central""]"
os resultados são percebidos em redutos tradicionais da classe média como cidade baixa e menino deus,redutos,5,"[[""abrigos""], [""locais""], [""lugares"", ""espa\u00e7os""], [""trincheiras"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""coberturas"", ""nichos"", ""esconderijos"", ""ao redor"", ""bairros"", ""interior""]]","[""abrigos"", ""locais"", ""lugares"", ""espa\u00e7os"", ""trincheiras"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""coberturas"", ""nichos"", ""esconderijos"", ""ao redor"", ""bairros"", ""interior""]","[""cidades"", ""regi\u00f5es"", ""bairros"", ""munic\u00edpios"", ""escolas"", ""comunidades"", ""pa\u00edses"", ""grupos"", ""eventos"", ""clubes""]"
sem espaço sob pontes e viadutos moradores de rua transformam calçadas em dormitórios e latrinas,latrinas,14,"[[""privadas""], [""privada""], [""banheiros"", ""sarjetas"", ""vasos sanit\u00e1rios""], [""lavabos"", ""vasos"", ""sanit\u00e1rios"", ""banheiro""]]","[""privadas"", ""privada"", ""banheiros"", ""sarjetas"", ""vasos sanit\u00e1rios"", ""lavabos"", ""vasos"", ""sanit\u00e1rios"", ""banheiro""]","[""dormit\u00f3rios"", ""casas"", ""apartamentos"", ""banheiros"", ""ruas"", ""pr\u00e9dios"", ""pisos"", ""resid\u00eancias"", ""avenidas"", ""janelas""]"
é por isso que em quase todo prédio de vias como josé do patrocínio lima e silva venâncio aires e getúlio vargas grades separam passeios de espaços condominiais criando uma estética antimendigo na cidade,vias,9,"[[""ruas""], [""avenidas"", ""caminhos""], [""recursos"", ""faixa"", ""meios"", ""vigas"", ""modos""]]","[""ruas"", ""avenidas"", ""caminhos"", ""recursos"", ""faixa"", ""meios"", ""vigas"", ""modos""]","[""artistas"", ""obras"", ""moradores"", ""arquitetos"", ""bairros"", ""cidades"", ""museus"", ""pr\u00e9dios"", ""escolas"", ""empresas""]"
guelion da silva machado 22 anos há um ano e meio vivendo sob a ponte da ipiranga com a azenha compreende a indignação de quem acorda com fezes humanas na porta de casa,indignação,22,"[[""revolta""], [""raiva""], [""avers\u00e3o"", ""irrita\u00e7\u00e3o"", ""desprezo""], [""repulsa"", ""braveza"", ""injusti\u00e7a"", ""insatisfa\u00e7\u00e3o"", ""f\u00faria""]]","[""revolta"", ""raiva"", ""avers\u00e3o"", ""irrita\u00e7\u00e3o"", ""desprezo"", ""repulsa"", ""braveza"", ""injusti\u00e7a"", ""insatisfa\u00e7\u00e3o"", ""f\u00faria""]","[""morte"", ""vida"", ""hist\u00f3ria"", ""tristeza"", ""mem\u00f3ria"", ""presen\u00e7a"", ""doen\u00e7a"", ""ang\u00fastia"", ""dor"", ""sa\u00fade""]"
segundo ele a segunda forma de escrita se trata de uma deformação popular que torna a sonoridade da palavra mais agradável e familiar,sonoridade,16,"[[""melodia"", ""timbre"", ""som""], [""m\u00fasica"", ""harmonia""]]","[""melodia"", ""timbre"", ""som"", ""m\u00fasica"", ""harmonia""]","[""express\u00e3o"", ""constru\u00e7\u00e3o"", ""cria\u00e7\u00e3o"", ""compreens\u00e3o"", ""linguagem"", ""representa\u00e7\u00e3o"", ""escrita"", ""escolha"", ""composi\u00e7\u00e3o"", ""utiliza\u00e7\u00e3o""]"
a área de lazer está montada para não decepcionar as crianças,montada,5,"[[""constru\u00edda""], [""elaborada"", ""preparada""], [""criada""], [""formada"", ""estruturada"", ""organizada"", ""pronta"", ""feito"", ""completa"", ""construida"", ""disposta"", ""feita"", ""pensada"", ""armada"", ""produzida""]]","[""constru\u00edda"", ""elaborada"", ""preparada"", ""criada"", ""formada"", ""estruturada"", ""organizada"", ""pronta"", ""feito"", ""completa"", ""construida"", ""disposta"", ""feita"", ""pensada"", ""armada"", ""produzida""]","[""pronta"", ""preparada"", ""voltada"", ""aberta"", ""dispon\u00edvel"", ""prevista"", ""fechada"", ""pronto"", ""localizada"", ""planejada""]"
júpiter e suas luas saturno e seus famosos anéis orion e sua constelação e até uma efêmera estrela cadente passaram em revista pelo olhar do grupo,efêmera,16,"[[""breve""], [""passageira""], [""curta"", ""r\u00e1pida""], [""inst\u00e1vel"", ""in\u00fatil"", ""repentina"", ""moment\u00e2nea"", ""simples""]]","[""breve"", ""passageira"", ""curta"", ""r\u00e1pida"", ""inst\u00e1vel"", ""in\u00fatil"", ""repentina"", ""moment\u00e2nea"", ""simples""]","[""nova"", ""grande"", ""bela"", ""pequena"", ""\u00fanica"", ""jovem"", ""linda"", ""verdadeira"", ""brilhante"", ""outra""]"
algumas particularidades dessa última ocorrência porém fizeram com que a direção ficasse ainda mais pesarosa,particularidades,1,"[[""caracter\u00edsticas""], [""peculiaridades"", ""qualidades""], [""aspectos""], [""diferen\u00e7as""]]","[""caracter\u00edsticas"", ""peculiaridades"", ""qualidades"", ""aspectos"", ""diferen\u00e7as""]","[""caracter\u00edsticas"", ""cenas"", ""imagens"", ""fotos"", ""evid\u00eancias"", ""v\u00edtimas"", ""vezes"", ""causas"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""observa\u00e7\u00f5es""]"
algumas particularidades dessa última ocorrência porém fizeram com que a direção ficasse ainda mais pesarosa,pesarosa,14,"[[""triste""], [""desolada""], [""arrependida"", ""desgostosa"", ""dif\u00edcil"", ""magoada""], [""angustiado"", ""pesada"", ""preocupada"", ""aflita"", ""nervosa""]]","[""triste"", ""desolada"", ""arrependida"", ""desgostosa"", ""dif\u00edcil"", ""magoada"", ""angustiado"", ""pesada"", ""preocupada"", ""aflita"", ""nervosa""]","[""baixa"", ""elevada"", ""lenta"", ""alta"", ""forte"", ""clara"", ""firme"", ""fraca"", ""dif\u00edcil"", ""intensa""]"
emília quer acreditar que seus discursos tenham transmitido indignação aos alunos e o deles aos pais vizinhos à escola,indignação,8,"[[""revolta""], [""raiva""], [""f\u00faria""], [""repulsa"", ""enfurecimento""], [""desprezo"", ""rep\u00fadio"", ""\u00f3dio"", ""braveza""]]","[""revolta"", ""raiva"", ""f\u00faria"", ""repulsa"", ""enfurecimento"", ""desprezo"", ""rep\u00fadio"", ""\u00f3dio"", ""braveza""]","[""mensagens"", ""cr\u00edticas"", ""entrevistas"", ""coment\u00e1rios"", ""apoio"", ""elogios"", ""visitas"", ""aten\u00e7\u00e3o"", ""cartas"", ""homenagens""]"
apesar do esforço da família em se manter unida a mudança para viamão deixou uma seqüela,seqüela,15,"[[""consequ\u00eancia""], [""decorr\u00eancia"", ""les\u00e3o""], [""consequ\u00eancia negativa"", ""cicatrizes"", ""marca"", ""sequela"", ""consequ\u00eancias"", ""marcas""]]","[""consequ\u00eancia"", ""decorr\u00eancia"", ""les\u00e3o"", ""consequ\u00eancia negativa"", ""cicatrizes"", ""marca"", ""sequela"", ""consequ\u00eancias"", ""marcas""]","[""mudan\u00e7a"", ""surpresa"", ""vit\u00f3ria"", ""solu\u00e7\u00e3o"", ""crise"", ""chance"", ""revolu\u00e7\u00e3o"", ""sa\u00edda"", ""vez"", ""tend\u00eancia""]"
em 2007 25 milhões foram infectadas,infectadas,5,"[[""contaminadas""], [""contagiadas""], [""afetadas""], [""expostas""]]","[""contaminadas"", ""contagiadas"", ""afetadas"", ""expostas""]","[""mortos"", ""confirmados"", ""notificados"", ""infectados"", ""infectadas"", ""afetados"", ""recuperados"", ""registrados"", ""mortas"", ""vacinadas""]"
o número de mortes em decorrência da aids neste ano foi de 21 milhões,decorrência,5,"[[""consequ\u00eancia""], [""efeito""], [""causada""], [""por conta da aids"", ""raz\u00e3o"", ""virtude""]]","[""consequ\u00eancia"", ""efeito"", ""causada"", ""por conta da aids"", ""raz\u00e3o"", ""virtude""]","[""decorr\u00eancia"", ""consequ\u00eancia"", ""fun\u00e7\u00e3o"", ""raz\u00e3o"", ""virtude"", ""portadores"", ""v\u00edrus"", ""tratamento"", ""parte"", ""prol""]"
ainda estamos muito distantes do patamar que consideramos adequado do ponto de vista ético e do compromisso assumido na assembléia geral da onu em 2001 diz chequer exdiretor do programa nacional de dst e aids,patamar,5,"[[""n\u00edvel""], [""est\u00e1gio""], [""escal\u00e3o""], [""objetivo"", ""situa\u00e7\u00e3o"", ""degrau"", ""grau""]]","[""n\u00edvel"", ""est\u00e1gio"", ""escal\u00e3o"", ""objetivo"", ""situa\u00e7\u00e3o"", ""degrau"", ""grau""]","[""caminho"", ""n\u00edvel"", ""patamar"", ""m\u00ednimo"", ""padr\u00e3o"", ""modelo"", ""perfil"", ""peso"", ""limite"", ""quadro""]"
os relatórios indicam aumento de 150 no número de infectados na europa oriental e na ásia central,infectados,9,"[[""contaminados""], [""contagiados""], [""doentes""], [""afetados"", ""infectos""]]","[""contaminados"", ""contagiados"", ""doentes"", ""afetados"", ""infectos""]","[""mortes"", ""casos"", ""mortos"", ""infectados"", ""infec\u00e7\u00f5es"", ""\u00f3bitos"", ""pessoas"", ""v\u00edtimas"", ""nascimentos"", ""crian\u00e7as""]"
o grupo rbs celebra hoje os seus primeiros 50 anos de existência com as mãos no trabalho os olhos no futuro e o coração tomado pela mesma paixão de comunicar que motivou maurício sirotsky sobrinho ao associarse à rádio gaúcha em 1957,motivou,31,"[[""causou"", ""incentivou"", ""estimulou""], [""inspirou"", ""proporcionou"", ""provocou""], [""convenceu"", ""visto"", ""preparou"", ""promoveu"", ""levou"", ""influenciou"", ""induziu""]]","[""causou"", ""incentivou"", ""estimulou"", ""inspirou"", ""proporcionou"", ""provocou"", ""convenceu"", ""visto"", ""preparou"", ""promoveu"", ""levou"", ""influenciou"", ""induziu""]","[""conheceu"", ""jos\u00e9"", ""carlos"", ""matou"", ""viveu"", ""conhece"", ""<s>"", ""segundo"", ""nasceu"", ""morreu""]"
é para satisfazer plenamente ouvintes leitores telespectadores e usuários dos seus vários serviços que a rbs produz e entrega informação entretenimento e conteúdos diversos,entretenimento,20,"[[""divers\u00e3o""], [""divertimento""], [""distra\u00e7\u00e3o"", ""lazer""]]","[""divers\u00e3o"", ""divertimento"", ""distra\u00e7\u00e3o"", ""lazer""]","[""v\u00eddeos"", ""conte\u00fado"", ""comunica\u00e7\u00e3o"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""conte\u00fados"", ""divulga\u00e7\u00e3o"", ""not\u00edcias"", ""servi\u00e7os"", ""pessoal""]"
é em respeito a esse público que a rbs aperfeiçoou ao longo dessas cinco décadas uma linha editorial centrada na verdade na independência na democracia na liberdade de expressão no pluralismo de opiniões no localismo e na responsabilidade social,aperfeiçoou,9,"[[""melhorou""], [""aprimorou""], [""desenvolveu""], [""elevou"", ""especializou"", ""evoluiu""]]","[""melhorou"", ""aprimorou"", ""desenvolveu"", ""elevou"", ""especializou"", ""evoluiu""]","[""lan\u00e7ou"", ""desenvolveu"", ""iniciou"", ""criou"", ""publicou"", ""apresentou"", ""desenvolve"", ""mant\u00e9m"", ""realizou"", ""recebeu""]"
é em respeito a esse público que a rbs aperfeiçoou ao longo dessas cinco décadas uma linha editorial centrada na verdade na independência na democracia na liberdade de expressão no pluralismo de opiniões no localismo e na responsabilidade social,localismo,34,"[[""regionalismo""], [""bairrismo""], [""lugar"", ""local""]]","[""regionalismo"", ""bairrismo"", ""lugar"", ""local""]","[""direito"", ""respeito"", ""poder"", ""debate"", ""di\u00e1logo"", ""jornalismo"", ""trabalho"", ""pensamento"", ""estado"", ""conhecimento""]"
o diretor também acredita que o tema do desfile educação trabalho e dignidade já é propício a manifestações,propício,15,"[[""favor\u00e1vel""], [""conveniente"", ""motivo"", ""adequado""], [""tendencioso"", ""ben\u00e9fico"", ""devido"", ""acertado""]]","[""favor\u00e1vel"", ""conveniente"", ""motivo"", ""adequado"", ""tendencioso"", ""ben\u00e9fico"", ""devido"", ""acertado""]","[""associado"", ""relacionado"", ""destinado"", ""dedicado"", ""submetido"", ""favor\u00e1vel"", ""aberto"", ""ligado"", ""exposto"", ""prop\u00edcio""]"
a informação foi dada na conferência da origem do universo aos grandes telescópios ministrada ontem por joão steiner astrofísico da usp durante a 52ª reunião anual da sociedade brasileira para o progresso da ciência,conferência,5,"[[""reuni\u00e3o""], [""exposi\u00e7\u00e3o""], [""palestra""], [""compara\u00e7\u00e3o"", ""confirma\u00e7\u00e3o"", ""apresenta\u00e7\u00e3o"", ""evento"", ""conven\u00e7\u00e3o"", ""conversa"", ""verifica\u00e7\u00e3o""]]","[""reuni\u00e3o"", ""exposi\u00e7\u00e3o"", ""palestra"", ""compara\u00e7\u00e3o"", ""confirma\u00e7\u00e3o"", ""apresenta\u00e7\u00e3o"", ""evento"", ""conven\u00e7\u00e3o"", ""conversa"", ""verifica\u00e7\u00e3o""]","[""sequ\u00eancia"", ""perspectiva"", ""ocasi\u00e3o"", ""busca"", ""an\u00e1lise"", ""\u00e9poca"", ""declara\u00e7\u00e3o"", ""confer\u00eancia"", ""vis\u00e3o"", ""demonstra\u00e7\u00e3o""]"
essa pessoa não perceberia a terra que seria ofuscada pela luminosidade solar explicou steiner,luminosidade,10,"[[""luz""], [""claridade""], [""ilumina\u00e7\u00e3o""], [""clareza"", ""claridez""]]","[""luz"", ""claridade"", ""ilumina\u00e7\u00e3o"", ""clareza"", ""claridez""]","[""radia\u00e7\u00e3o"", ""luz"", ""energia"", ""mudan\u00e7a"", ""polui\u00e7\u00e3o"", ""massa"", ""exposi\u00e7\u00e3o"", ""for\u00e7a"", ""explos\u00e3o"", ""erup\u00e7\u00e3o""]"
adalberto veríssimo da ong imazon apresentou estudo segundo o qual as cidades em regiões amazônicas ocupadas de forma predatória duram por volta de 23 anos,predatória,18,"[[""destruidora""], [""aniquiladora"", ""destrutiva""], [""devastadora"", ""dura"", ""violenta""]]","[""destruidora"", ""aniquiladora"", ""destrutiva"", ""devastadora"", ""dura"", ""violenta""]","[""geral"", ""irregular"", ""diferente"", ""sistem\u00e1tica"", ""independente"", ""integral"", ""semelhante"", ""significativa"", ""permanente"", ""<s>""]"
depois disso entram em colapso total por falta de uma política de desenvolvimento sustentável,colapso,4,"[[""crise""], [""queda"", ""ru\u00edna"", ""decl\u00ednio"", ""decad\u00eancia""], [""ruina"", ""conflito"", ""quebra""]]","[""crise"", ""queda"", ""ru\u00edna"", ""decl\u00ednio"", ""decad\u00eancia"", ""ruina"", ""conflito"", ""quebra""]","[""crise"", ""risco"", ""isolamento"", ""expans\u00e3o"", ""colapso"", ""conflito"", ""recupera\u00e7\u00e3o"", ""greve"", ""controle"", ""decl\u00ednio""]"
para os paleontólogos achar esse tipo de evidência equivale a acertar na loteria,evidência,7,"[[""ind\u00edcio""], [""prova""], [""sinal""], [""comprova\u00e7\u00e3o"", ""rastro""], [""indica\u00e7\u00e3o"", ""esclarecimento"", ""descoberta"", ""relevo"", ""sintoma""]]","[""ind\u00edcio"", ""prova"", ""sinal"", ""comprova\u00e7\u00e3o"", ""rastro"", ""indica\u00e7\u00e3o"", ""esclarecimento"", ""descoberta"", ""relevo"", ""sintoma""]","[""jogo"", ""loteria"", ""erro"", ""prova"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""resultado"", ""dinheiro"", ""vantagem"", ""coisa"", ""disputa""]"
é como se o dinossauro tivesse sido enterrado ontem disse alexander kellner geólogo do setor de paleovertebrados do museu nacional e coordenador da expedição que encontrou o fóssil na região da chapada do araripe ceará veja mapa,expedição,23,"[[""viagem""], [""excurs\u00e3o""], [""jornada"", ""emiss\u00e3o"", ""explora\u00e7\u00e3o""], [""miss\u00e3o"", ""equipe"", ""busca"", ""visita"", ""pesquisa"", ""entrega""]]","[""viagem"", ""excurs\u00e3o"", ""jornada"", ""emiss\u00e3o"", ""explora\u00e7\u00e3o"", ""miss\u00e3o"", ""equipe"", ""busca"", ""visita"", ""pesquisa"", ""entrega""]","[""expedi\u00e7\u00e3o"", ""embrapa"", ""pesquisa"", ""equipe"", ""ong"", ""marinha"", ""exposi\u00e7\u00e3o"", ""\u00e1rea"", ""empresa"", ""projeto""]"
a proposta já faz parte de outras declarações como a declaração de consenso de atlanta de 99 assinadas por menos cientistas e sem endosso da oms,endosso,23,"[[""apoio""], [""aprova\u00e7\u00e3o""], [""garantia""], [""aval""], [""garantias"", ""declara\u00e7\u00e3o"", ""justificativa"", ""confirma\u00e7\u00e3o""]]","[""apoio"", ""aprova\u00e7\u00e3o"", ""garantia"", ""aval"", ""garantias"", ""declara\u00e7\u00e3o"", ""justificativa"", ""confirma\u00e7\u00e3o""]","[""apoio"", ""autoriza\u00e7\u00e3o"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""financiamento"", ""controle"", ""interven\u00e7\u00e3o"", ""resposta"", ""orienta\u00e7\u00e3o"", ""permiss\u00e3o"", ""ajuda""]"
mas zonas de intensa urbanização recente como o sul dos eua e o norte do méxico também foram incluídas no novo mapa da escassez,escassez,23,"[[""car\u00eancia""], [""falta""], [""aus\u00eancia""], [""insufici\u00eancia"", ""mis\u00e9ria""]]","[""car\u00eancia"", ""falta"", ""aus\u00eancia"", ""insufici\u00eancia"", ""mis\u00e9ria""]","[""pandemia"", ""regi\u00e3o"", ""cidade"", ""amaz\u00f4nia"", ""economia"", ""china"", ""popula\u00e7\u00e3o"", ""\u00e1rea"", ""terra"", ""doen\u00e7a""]"
a equipe liderada por yoshihiro kawaoka analisou amostras do h5 n1 o vírus influenza que em 1997 matou 6 das 18 pessoas infectadas em hong kong,infectadas,22,"[[""contaminadas""], [""contagiadas""], [""doentes"", ""acometidas"", ""contra\u00edram a doen\u00e7a"", ""contagiado""]]","[""contaminadas"", ""contagiadas"", ""doentes"", ""acometidas"", ""contra\u00edram a doen\u00e7a"", ""contagiado""]","[""infectadas"", ""morreram"", ""diagnosticadas"", ""mortas"", ""gr\u00e1vidas"", ""presas"", ""envolvidas"", ""idosas"", ""afetadas"", ""registradas""]"
cientistas do centro de estudos de saclay na frança parecem ter encontrado o primeiro indício de que a via láctea esteja cercada por um verdadeiro campo minado de buracos negros cerca de 1 milhão ao todo eles estimam,estimam,37,"[[""calculam""], [""sup\u00f5em""], [""consideram"", ""esperam""], [""contabilizam"", ""qualificam"", ""suponham"", ""avaliam"", ""acham"", ""acham que pode haver"", ""julgam"", ""pensam"", ""projetam"", ""creem""]]","[""calculam"", ""sup\u00f5em"", ""consideram"", ""esperam"", ""contabilizam"", ""qualificam"", ""suponham"", ""avaliam"", ""acham"", ""acham que pode haver"", ""julgam"", ""pensam"", ""projetam"", ""creem""]","[""morreram"", ""vivem"", ""acreditam"", ""podem"", ""morrem"", ""sabem"", ""existem"", ""t\u00eam"", ""descobriram"", ""v\u00e3o""]"
a pesquisa que sai publicada hoje na revista britânica nature wwwnaturecom é a primeira a constatar que um buraco negro está orbitando o centro da via láctea fora do plano do disco galáctico,constatar,15,"[[""perceber""], [""verificar""], [""observar""], [""comprovar"", ""descobrir"", ""confirmar""], [""notar"", ""ver"", ""saber"", ""a afirmar com certeza"", ""apurar"", ""identificar""]]","[""perceber"", ""verificar"", ""observar"", ""comprovar"", ""descobrir"", ""confirmar"", ""notar"", ""ver"", ""saber"", ""a afirmar com certeza"", ""apurar"", ""identificar""]","[""afirmar"", ""demonstrar"", ""dizer"", ""provar"", ""observar"", ""mostrar"", ""considerar"", ""descobrir"", ""confirmar"", ""perceber""]"
um buraco negro é o resultado do colapso de uma estrela muito maciça,maciça,12,"[[""densa""], [""consistente""], [""concreta"", ""condensada"", ""firme"", ""compacta""], [""s\u00f3lida"", ""pesada"", ""resistente"", ""gigante"", ""dura""]]","[""densa"", ""consistente"", ""concreta"", ""condensada"", ""firme"", ""compacta"", ""s\u00f3lida"", ""pesada"", ""resistente"", ""gigante"", ""dura""]","[""grande"", ""forte"", ""pequena"", ""alta"", ""baixa"", ""escura"", ""maior"", ""fraca"", ""fina"", ""importante""]"
atualmente o único meio seguro de aferir sua presença é observar astros próximos que estejam sob influência de sua gravidade,aferir,6,"[[""conferir""], [""medir""], [""verificar""], [""comparar""], [""marcar"", ""afilar"", ""estimar""]]","[""conferir"", ""medir"", ""verificar"", ""comparar"", ""marcar"", ""afilar"", ""estimar""]","[""determinar"", ""detectar"", ""medir"", ""expressar"", ""manter"", ""controlar"", ""verificar"", ""identificar"", ""avaliar"", ""observar""]"
a riqueza de artefatos de várias origens ali depositados pelas sucessivas levas de ocupantes do território português,artefatos,3,"[[""objetos""], [""acess\u00f3rio"", ""pe\u00e7as"", ""produtos"", ""artigos"", ""items""], [""rel\u00edquia"", ""\u00edtens"", ""pe\u00e7as antigas""]]","[""objetos"", ""acess\u00f3rio"", ""pe\u00e7as"", ""produtos"", ""artigos"", ""items"", ""rel\u00edquia"", ""\u00edtens"", ""pe\u00e7as antigas""]","[""vest\u00edgios"", ""artefatos"", ""terras"", ""objetos"", ""materiais"", ""pe\u00e7as"", ""elementos"", ""escravos"", ""cer\u00e2mica"", ""edif\u00edcios""]"
o livro é o primeiro no país a descrever esse aspecto da arqueologia em geral associado negativamente com a caça a tesouros,associado,15,"[[""ligado""], [""relacionado""], [""vinculado""], [""unido""], [""agregado"", ""filiado"", ""aliado""]]","[""ligado"", ""relacionado"", ""vinculado"", ""unido"", ""agregado"", ""filiado"", ""aliado""]","[""concordo"", ""relacionada"", ""relacionado"", ""lida"", ""preocupado"", ""comparado"", ""contribui"", ""comparando"", ""relaciona"", ""condiz""]"
agora ele informa que um deles está atravessando a vastidão da galáxia a uma velocidade exorbitante vindo direto para cá,exorbitante,15,"[[""elevada"", ""muito alta""], [""alta"", ""enorme"", ""excessiva""], [""exagerada""], [""muito grande"", ""grande"", ""demais""]]","[""elevada"", ""muito alta"", ""alta"", ""enorme"", ""excessiva"", ""exagerada"", ""muito grande"", ""grande"", ""demais""]","[""bem"", ""menor"", ""incr\u00edvel"", ""alta"", ""maior"", ""espacial"", ""card\u00edaca"", ""baixa"", ""m\u00e1xima"", ""positiva""]"
apesar disso esse objeto viajando pelo espaço a 400 mil quilômetros por hora 12703 da velocidade da luz é um lembrete incômodo de que buracos negros não têm as trajetórias comportadas e previsíveis que todos gostariam que eles tivessem,previsíveis,32,"[[""presum\u00edveis"", ""esper\u00e1veis"", ""calcul\u00e1veis""], [""pren\u00fancio"", ""visiveis"", ""esper\u00e1vel"", ""capazes de serem previstas"", ""previstos"", ""calculados"", ""estim\u00e1veis"", ""esperados"", ""imagin\u00e1veis"", ""prov\u00e1veis""]]","[""presum\u00edveis"", ""esper\u00e1veis"", ""calcul\u00e1veis"", ""pren\u00fancio"", ""visiveis"", ""esper\u00e1vel"", ""capazes de serem previstas"", ""previstos"", ""calculados"", ""estim\u00e1veis"", ""esperados"", ""imagin\u00e1veis"", ""prov\u00e1veis""]","[""reais"", ""pr\u00f3prias"", ""maiores"", ""negativas"", ""mesmas"", ""\u00fanicas"", ""materiais"", ""humanas"", ""melhores"", ""menores""]"
em volta do buraco negro está orbitando uma estrela subgigante bastante comum,orbitando,6,"[[""circulando""], [""girando""], [""rodando"", ""no campo"", ""girando em torno"", ""girando ao redor"", ""em torno"", ""formando""]]","[""circulando"", ""girando"", ""rodando"", ""no campo"", ""girando em torno"", ""girando ao redor"", ""em torno"", ""formando""]","[""usando"", ""sendo"", ""acontecendo"", ""formando"", ""vis\u00edvel"", ""sob"", ""ocorrendo"", ""a\u00ed"", ""utilizando"", ""sobre""]"
estimativas anteriores sugeriam que um evento desses ocorresse em média a cada 200 ou 300 anos,estimativas,0,"[[""suposi\u00e7\u00f5es"", ""c\u00e1lculos""], [""hip\u00f3teses""], [""calculo"", ""aproxima\u00e7\u00f5es"", ""c\u00e1uculos"", ""an\u00e1lises"", ""previs\u00f5es"", ""indicios"", ""previs\u00f5es de resultados"", ""dedu\u00e7\u00f5es"", ""fatos"", ""avalia\u00e7\u00f5es"", ""calculos"", ""c\u00e1lculo""]]","[""suposi\u00e7\u00f5es"", ""c\u00e1lculos"", ""hip\u00f3teses"", ""calculo"", ""aproxima\u00e7\u00f5es"", ""c\u00e1uculos"", ""an\u00e1lises"", ""previs\u00f5es"", ""indicios"", ""previs\u00f5es de resultados"", ""dedu\u00e7\u00f5es"", ""fatos"", ""avalia\u00e7\u00f5es"", ""calculos"", ""c\u00e1lculo""]","[""anos"", ""estudos"", ""pesquisas"", ""edi\u00e7\u00f5es"", ""testes"", ""eventos"", ""d\u00e9cadas"", ""exames"", ""trabalhos"", ""dados""]"
as medidas de estresse eram o ritmo de batimento cardíaco e a pressão sanguínea,cardíaco,9,"[[""do cora\u00e7\u00e3o""], [""peitoral""], [""cora\u00e7\u00e3o"", ""do peito""]]","[""do cora\u00e7\u00e3o"", ""peitoral"", ""cora\u00e7\u00e3o"", ""do peito""]","[""card\u00edaco"", ""r\u00e1pido"", ""sinusal"", ""central"", ""atrial"", ""lento"", ""el\u00e9trico"", ""cerebral"", ""geral"", ""perif\u00e9rico""]"
depois de ter sido acusada pela organização mundial da saúde de ter mais casos de pneumonia asiática do que relatava publicamente a china prometeu mais transparência na notificação de casos da doença,transparência,25,"[[""clareza""], [""sinceridade""], [""nitidez"", ""explica\u00e7\u00f5es"", ""deixar as coisas de forma mais clara""]]","[""clareza"", ""sinceridade"", ""nitidez"", ""explica\u00e7\u00f5es"", ""deixar as coisas de forma mais clara""]","[""transpar\u00eancia"", ""aten\u00e7\u00e3o"", ""seguran\u00e7a"", ""facilidade"", ""detalhes"", ""agilidade"", ""cautela"", ""confian\u00e7a"", ""efic\u00e1cia"", ""efici\u00eancia""]"
depois de ter sido acusada pela organização mundial da saúde de ter mais casos de pneumonia asiática do que relatava publicamente a china prometeu mais transparência na notificação de casos da doença,notificação,27,"[[""comunica\u00e7\u00e3o""], [""intima\u00e7\u00e3o"", ""cita\u00e7\u00e3o"", ""informa\u00e7\u00e3o""], [""divulga\u00e7\u00e3o""], [""aviso"", ""den\u00fancias"", ""informa\u00e7\u00e3o as pessoas"", ""informar""]]","[""comunica\u00e7\u00e3o"", ""intima\u00e7\u00e3o"", ""cita\u00e7\u00e3o"", ""informa\u00e7\u00e3o"", ""divulga\u00e7\u00e3o"", ""aviso"", ""den\u00fancias"", ""informa\u00e7\u00e3o as pessoas"", ""informar""]","[""lista"", ""investiga\u00e7\u00e3o"", ""divulga\u00e7\u00e3o"", ""notifica\u00e7\u00e3o"", ""preven\u00e7\u00e3o"", ""cobertura"", ""resolu\u00e7\u00e3o"", ""identifica\u00e7\u00e3o"", ""classifica\u00e7\u00e3o"", ""vigil\u00e2ncia""]"
o encontro do partido ocorreu um dia depois de a oms ter dito que pequim tem 200 casos de sars em vez dos 37 notificados,notificados,24,"[[""informados""], [""comunicados""], [""avisados""], [""avisado""], [""identificados"", ""que foram informados"", ""computados"", ""cominicados""]]","[""informados"", ""comunicados"", ""avisados"", ""avisado"", ""identificados"", ""que foram informados"", ""computados"", ""cominicados""]","[""casos"", ""\u00f3bitos"", ""mortes"", ""anos"", ""mil"", ""confirmados"", ""mortos"", ""infectados"", ""vacinados"", ""milh\u00f5es""]"
segundo informou a asi agência espacial italiana no fim da noite de ontem por telefone o impacto dos destroços teria ocorrido às 18h06 horário de brasília numa área remota do oceano,destroços,18,"[[""restos""], [""escombros""], [""peda\u00e7os"", ""res\u00edduos""], [""escombro"", ""devasta\u00e7\u00f5es""]]","[""restos"", ""escombros"", ""peda\u00e7os"", ""res\u00edduos"", ""escombro"", ""devasta\u00e7\u00f5es""]","[""gases"", ""destro\u00e7os"", ""ventos"", ""terremotos"", ""acidentes"", ""fatos"", ""ataques"", ""radares"", ""buracos"", ""sat\u00e9lites""]"
os resultados do trabalho que tem como autores pesquisadores franceses e argentinos e o astrofísico brasileiro irapuan rodrigues haviam sido noticiados pela folha em março antes de o estudo ser selecionado para publicação,selecionado,30,"[[""escolhido""], [""separado"", ""escolhidos""]]","[""escolhido"", ""separado"", ""escolhidos""]","[""enviado"", ""publicado"", ""conclu\u00eddo"", ""aberto"", ""adiado"", ""retirado"", ""feito"", ""lan\u00e7ado"", ""encaminhado"", ""liberado""]"
a idéia iniciada em 1976 era coletar e preservar criogenicamente em baixas temperaturas amostras celulares de animais ameaçados de extinção com a esperança de estudálos e quem sabe ressuscitálos quando a tecnologia assim o permitisse,amostras,13,"[[""por\u00e7\u00f5es"", ""exemplos""], [""unidades"", ""exemplares""], [""matrizes"", ""tipos"", ""partes de c\u00e9lulas"", ""mostras"", ""revela"", ""fragmento""]]","[""por\u00e7\u00f5es"", ""exemplos"", ""unidades"", ""exemplares"", ""matrizes"", ""tipos"", ""partes de c\u00e9lulas"", ""mostras"", ""revela"", ""fragmento""]","[""inclusive"", ""c\u00e9lulas"", ""\u2013"", ""incluindo"", ""pesquisas"", ""animais"", ""amostras"", ""sobre"", ""<mask>"", ""sistemas""]"
primeiro pede que a comissão técnica nacional de biossegurança ctnbio seja a única instância a regulamentar tanto a pesquisa como a comercialização de transgênicos no âmbito do mérito científico,regulamentar,15,"[[""regular"", ""regularizar""], [""regimentar"", ""normalizar""], [""normativo""], [""normatiza\u00e7\u00e3o"", ""cuidar"", ""colocar regras"", ""normatizar""]]","[""regular"", ""regularizar"", ""regimentar"", ""normalizar"", ""normativo"", ""normatiza\u00e7\u00e3o"", ""cuidar"", ""colocar regras"", ""normatizar""]","[""integrar"", ""fazer"", ""realizar"", ""promover"", ""submeter"", ""investigar"", ""exercer"", ""iniciar"", ""autorizar"", ""permitir""]"
sir david não poupou críticas à política ambiental do presidente george w bush que se recusa a apoiar o protocolo de kyoto tratado para reduzir as emissões de dióxido de carbono que intensificam o efeito estufa,intensificam,32,"[[""aumentam""], [""acentuam""], [""pioram"", ""agu\u00e7am"", ""acrescentam"", ""refor\u00e7am"", ""fortalecem""]]","[""aumentam"", ""acentuam"", ""pioram"", ""agu\u00e7am"", ""acrescentam"", ""refor\u00e7am"", ""fortalecem""]","[""causam"", ""aumentam"", ""reduzem"", ""afetam"", ""podem"", ""reduz"", ""influenciam"", ""controlam"", ""envolvem"", ""t\u00eam""]"
os resultados fornecem novos lampejos sobre a estrutura da comunidade e revelam as estratégias que marcam a atividade microbiana nesse ambiente dizem,lampejos,4,"[[""ideias""], [""clar\u00f5es""], [""inspira\u00e7\u00f5es"", ""sonhos"", ""brilho"", ""projetos"", ""novas ilumina\u00e7\u00f5es"", ""luz"", ""reflexos"", ""pespectivas"", ""clar\u00f5es de luzes"", ""pensamentos"", ""clar\u00e3o"", ""desejos"", ""destaques""]]","[""ideias"", ""clar\u00f5es"", ""inspira\u00e7\u00f5es"", ""sonhos"", ""brilho"", ""projetos"", ""novas ilumina\u00e7\u00f5es"", ""luz"", ""reflexos"", ""pespectivas"", ""clar\u00f5es de luzes"", ""pensamentos"", ""clar\u00e3o"", ""desejos"", ""destaques""]","[""dados"", ""conhecimentos"", ""detalhes"", ""efeitos"", ""resultados"", ""indicadores"", ""passos"", ""impactos"", ""estudos"", ""conceitos""]"
por enquanto as implicações estão mais ligadas à prevenção do mal de alzheimer do que a uma possível melhora do prognóstico dos pacientes afirmou mattson que participou da conferência apresentando os seus dados da pesquisa por telefone por estar gripado,implicações,3,"[[""consequ\u00eancias""], [""suposi\u00e7\u00f5es"", ""liga\u00e7\u00f5es""], [""infer\u00eancias"", ""problemas"", ""dificuldades"", ""sugest\u00f5es"", ""complica\u00e7\u00f5es"", ""consequ\u00eancia""]]","[""consequ\u00eancias"", ""suposi\u00e7\u00f5es"", ""liga\u00e7\u00f5es"", ""infer\u00eancias"", ""problemas"", ""dificuldades"", ""sugest\u00f5es"", ""complica\u00e7\u00f5es"", ""consequ\u00eancia""]","[""pessoas"", ""causas"", ""crian\u00e7as"", ""doen\u00e7as"", ""pacientes"", ""respostas"", ""condi\u00e7\u00f5es"", ""mulheres"", ""institui\u00e7\u00f5es"", ""empresas""]"
colegas de mattson também revelaram novas evidências de que o consumo de vitaminas como suplemento alimentar e provenientes de vegetais seria capaz de prevenir o advento da doença e mesmo de que as estatinas hoje usadas para o combate ao colesterol na corrente sangüínea também poderiam evitar o aparecimento do mal de alzheimer,evidências,6,"[[""provas""], [""ind\u00edcios"", ""sinais""], [""mostras"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""marcas"", ""indicios"", ""impress\u00f5es"", ""indica\u00e7\u00f5es"", ""mostra""]]","[""provas"", ""ind\u00edcios"", ""sinais"", ""mostras"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""marcas"", ""indicios"", ""impress\u00f5es"", ""indica\u00e7\u00f5es"", ""mostra""]","[""evid\u00eancias"", ""teorias"", ""hip\u00f3teses"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""pistas"", ""fontes"", ""ind\u00edcios"", ""descobertas"", ""relatos"", ""estimativas""]"
colegas de mattson também revelaram novas evidências de que o consumo de vitaminas como suplemento alimentar e provenientes de vegetais seria capaz de prevenir o advento da doença e mesmo de que as estatinas hoje usadas para o combate ao colesterol na corrente sangüínea também poderiam evitar o aparecimento do mal de alzheimer,aparecimento,48,"[[""surgimento""], [""come\u00e7o"", ""princ\u00edpio"", ""in\u00edcio""]]","[""surgimento"", ""come\u00e7o"", ""princ\u00edpio"", ""in\u00edcio""]","[""surgimento"", ""aparecimento"", ""desenvolvimento"", ""avan\u00e7o"", ""agravamento"", ""aumento"", ""controle"", ""risco"", ""in\u00edcio"", ""tratamento""]"
num trabalho aprovado para publicação na revista científica pnas wwwpnasorg a equipe mostrou que o aparecimento da betaamilóide induz um acúmulo anormal de colesterol e ceramida,aparecimento,15,"[[""surgimento""], [""vinda"", ""chegada"", ""come\u00e7o""]]","[""surgimento"", ""vinda"", ""chegada"", ""come\u00e7o""]","[""metabolismo"", ""uso"", ""aumento"", ""efeito"", ""funcionamento"", ""tratamento"", ""desenvolvimento"", ""crescimento"", ""surgimento"", ""cancro""]"
mas ninguém conseguira detectar flutuações até o cobe,flutuações,4,"[[""varia\u00e7\u00f5es""], [""altera\u00e7\u00f5es""], [""oscila\u00e7\u00f5es""], [""balan\u00e7os"", ""instabilidades"", ""trocas"", ""mudan\u00e7as de n\u00edvel"", ""mudan\u00e7a""]]","[""varia\u00e7\u00f5es"", ""altera\u00e7\u00f5es"", ""oscila\u00e7\u00f5es"", ""balan\u00e7os"", ""instabilidades"", ""trocas"", ""mudan\u00e7as de n\u00edvel"", ""mudan\u00e7a""]","[""nada"", ""altera\u00e7\u00f5es"", ""algo"", ""dados"", ""tudo"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""erros"", ""imagens"", ""muta\u00e7\u00f5es"", ""rea\u00e7\u00f5es""]"
a partir das flutuações é possível estimar a quantidade de matéria e energia existente no universo e a idade do cosmos entre outras descobertas importantes,estimar,6,"[[""avaliar"", ""calcular""], [""prever""], [""aferir"", ""aproximar"", ""imaginar"", ""calcular aproximadamente"", ""projetar"", ""contabilizar""]]","[""avaliar"", ""calcular"", ""prever"", ""aferir"", ""aproximar"", ""imaginar"", ""calcular aproximadamente"", ""projetar"", ""contabilizar""]","[""calcular"", ""estimar"", ""comparar"", ""determinar"", ""medir"", ""verificar"", ""analisar"", ""identificar"", ""observar"", ""compreender""]"
como a correnteza na planície é muito fraca há acúmulo no fundo do taquari,acúmulo,9,"[[""concentra\u00e7\u00e3o""], [""quantidade"", ""amontoado""], [""aglomera\u00e7\u00e3o"", ""aumento""], [""amontoa\u00e7\u00e3o"", ""dep\u00f3sito"", ""jun\u00e7\u00e3o"", ""fartura"", ""armazenamento"", ""ajuntamento"", ""acr\u00e9scimo""]]","[""concentra\u00e7\u00e3o"", ""quantidade"", ""amontoado"", ""aglomera\u00e7\u00e3o"", ""aumento"", ""amontoa\u00e7\u00e3o"", ""dep\u00f3sito"", ""jun\u00e7\u00e3o"", ""fartura"", ""armazenamento"", ""ajuntamento"", ""acr\u00e9scimo""]","[""chuvas"", ""pouco"", ""chuva"", ""\u00e1gua"", ""registros"", ""ventos"", ""queda"", ""nuvens"", ""vegeta\u00e7\u00e3o"", ""problemas""]"
estudos baseados em modelos de computador publicados nos dois principais periódicos científicos do planeta indicam que diagnóstico rápido quarentena de doentes e tratamento em massa com antivirais seriam capazes de impedir algo semelhante ao que aconteceu com a chamada gripe espanhola logo depois da primeira guerra mundial,diagnóstico,16,"[[""reconhecimento""], [""an\u00e1lise""], [""identifica\u00e7\u00e3o""], [""achado"", ""resultado"", ""o resultado"", ""indicador"", ""descri\u00e7\u00e3o""]]","[""reconhecimento"", ""an\u00e1lise"", ""identifica\u00e7\u00e3o"", ""achado"", ""resultado"", ""o resultado"", ""indicador"", ""descri\u00e7\u00e3o""]","[""tratamento"", ""controle"", ""quase"", ""recupera\u00e7\u00e3o"", ""ap\u00f3s"", ""uso"", ""durante"", ""manter"", ""diagn\u00f3stico"", ""monitoramento""]"
estudos baseados em modelos de computador publicados nos dois principais periódicos científicos do planeta indicam que diagnóstico rápido quarentena de doentes e tratamento em massa com antivirais seriam capazes de impedir algo semelhante ao que aconteceu com a chamada gripe espanhola logo depois da primeira guerra mundial,antivirais,26,"[[""rem\u00e9dios""], [""vacinas"", ""medicamentos contra v\u00edrus""], [""antit\u00f3xicos"", ""medica\u00e7\u00f5es"", ""rem\u00e9dios que combatem o v\u00edrus"", ""rem\u00e9dio contra v\u00edrus"", ""antiverminoso""]]","[""rem\u00e9dios"", ""vacinas"", ""medicamentos contra v\u00edrus"", ""antit\u00f3xicos"", ""medica\u00e7\u00f5es"", ""rem\u00e9dios que combatem o v\u00edrus"", ""rem\u00e9dio contra v\u00edrus"", ""antiverminoso""]","[""vacinas"", ""hiv"", ""vacina"", ""v\u00edrus"", ""drogas"", ""medicamentos"", ""anticorpos"", ""c\u00e2ncer"", ""coronav\u00edrus"", ""camundongos""]"
as vítimas se infectam por inalação ou ingestão do vírus nas fezes e nas secreções das aves cujo organismo foi invadido,infectam,3,"[[""contaminam""], [""contagiam""], [""infeccionam""]]","[""contaminam"", ""contagiam"", ""infeccionam""]","[""encontram"", ""recuperaram"", ""passaram"", ""apresentam"", ""aproximaram"", ""passam"", ""respons\u00e1vel"", ""espalharam"", ""enfrentam"", ""apaixonam""]"
as novas câmeras instaladas para monitorar a subida do ônibus ao espaço revelaram que pedaços de espuma sólida relativamente grandes continuavam a se desprender do tanque externo do veículo,monitorar,5,"[[""vigiar""], [""acompanhar""], [""controlar"", ""observar""], [""fiscalizar"", ""supervisionar""], [""verificar"", ""rastrear""]]","[""vigiar"", ""acompanhar"", ""controlar"", ""observar"", ""fiscalizar"", ""supervisionar"", ""verificar"", ""rastrear""]","[""permitir"", ""evitar"", ""facilitar"", ""impedir"", ""acelerar"", ""fazer"", ""acompanhar"", ""realizar"", ""garantir"", ""iniciar""]"
o discovery precisa de reparos antes de voltar para casa,reparos,4,"[[""consertos""], [""melhorias""], [""manuten\u00e7\u00e3o""], [""repara\u00e7\u00f5es"", ""manuten\u00e7\u00f5es"", ""restaurar"", ""ajustes""]]","[""consertos"", ""melhorias"", ""manuten\u00e7\u00e3o"", ""repara\u00e7\u00f5es"", ""manuten\u00e7\u00f5es"", ""restaurar"", ""ajustes""]","[""ajuda"", ""reparos"", ""cuidados"", ""manuten\u00e7\u00e3o"", ""seguran\u00e7a"", ""suporte"", ""energia"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""combust\u00edvel"", ""equipamentos""]"
graças ao novo sistema de inspeção da nave foi possível detectar o fenômeno no espaço,inspeção,5,"[[""exame""], [""verifica\u00e7\u00e3o"", ""vistoria""], [""busca"", ""investiga\u00e7\u00e3o""], [""observa\u00e7\u00e3o"", ""vigil\u00e2ncia"", ""per\u00edcia"", ""averigua\u00e7\u00e3o"", ""an\u00e1lise"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o"", ""pesquisa"", ""vistorias""]]","[""exame"", ""verifica\u00e7\u00e3o"", ""vistoria"", ""busca"", ""investiga\u00e7\u00e3o"", ""observa\u00e7\u00e3o"", ""vigil\u00e2ncia"", ""per\u00edcia"", ""averigua\u00e7\u00e3o"", ""an\u00e1lise"", ""fiscaliza\u00e7\u00e3o"", ""pesquisa"", ""vistorias""]","[""medi\u00e7\u00e3o"", ""rota\u00e7\u00e3o"", ""monitoramento"", ""controle"", ""inspe\u00e7\u00e3o"", ""defesa"", ""dados"", ""detec\u00e7\u00e3o"", ""transmiss\u00e3o"", ""informa\u00e7\u00e3o""]"
a principal tarefa agendada será instalar uma plataforma de armazenamento do lado de fora da estação,armazenamento,9,"[[""dep\u00f3sito""], [""estoque""], [""guarda""], [""reten\u00e7\u00e3o"", ""abastecimento"", ""conserva\u00e7\u00e3o""]]","[""dep\u00f3sito"", ""estoque"", ""guarda"", ""reten\u00e7\u00e3o"", ""abastecimento"", ""conserva\u00e7\u00e3o""]","[""monitoramento"", ""armazenamento"", ""controle"", ""seguran\u00e7a"", ""transporte"", ""transmiss\u00e3o"", ""distribui\u00e7\u00e3o"", ""tv"", ""navega\u00e7\u00e3o"", ""computadores""]"
enquanto a nasa trabalha furiosamente para manter suas naves em operação a despeito dos problemas com a espuma os parceiros internacionais no projeto da construção da iss estão preocupados,parceiros,19,"[[""aliados""], [""amigos"", ""membros"", ""associados"", ""s\u00f3cios""], [""companheiros"", ""trabalhadores"", ""integrantes"", ""investidores"", ""colegas""]]","[""aliados"", ""amigos"", ""membros"", ""associados"", ""s\u00f3cios"", ""companheiros"", ""trabalhadores"", ""integrantes"", ""investidores"", ""colegas""]","[""l\u00edderes"", ""especialistas"", ""parceiros"", ""t\u00e9cnicos"", ""funcion\u00e1rios"", ""pesquisadores"", ""representantes"", ""executivos"", ""cientistas"", ""investidores""]"
as criaturas antes desconhecidas no brasil podem ajudar a elucidar o mecanismo bioquímico que leva à produção de luz em fungos,elucidar,9,"[[""explicar""], [""esclarecer""], [""resolver"", ""aclarar"", ""evidenciar"", ""tornar as coisas mais f\u00e1ceis de entender"", ""solucionar""]]","[""explicar"", ""esclarecer"", ""resolver"", ""aclarar"", ""evidenciar"", ""tornar as coisas mais f\u00e1ceis de entender"", ""solucionar""]","[""combater"", ""desenvolver"", ""identificar"", ""testar"", ""entender"", ""compreender"", ""eliminar"", ""estudar"", ""inibir"", ""explicar""]"
além disso com um pouco mais de estudo poderiam servir como sensores vivos de poluição ou mesmo fontes de moléculas úteis para a biotecnologia,sensores,11,"[[""detectores""], [""medidores""], [""radares"", ""aparelhos"", ""polos"", ""sensor"", ""componentes"", ""fiscalizadores"", ""indicadores""]]","[""detectores"", ""medidores"", ""radares"", ""aparelhos"", ""polos"", ""sensor"", ""componentes"", ""fiscalizadores"", ""indicadores""]","[""sensores"", ""gases"", ""organismos"", ""seres"", ""animais"", ""res\u00edduos"", ""sistemas"", ""elementos"", ""compostos"", ""sinais""]"
segundo cassius vinicius stevani químico da usp que coordena os estudos é possível que o material recolhido abranja pelo menos dez espécies novas,abranja,17,"[[""inclua""], [""envolva"", ""tenha""], [""contenha""], [""aumente"", ""contava com"", ""englobe"", ""abarque"", ""alcan\u00e7a"", ""determina"", ""apresente""]]","[""inclua"", ""envolva"", ""tenha"", ""contenha"", ""aumente"", ""contava com"", ""englobe"", ""abarque"", ""alcan\u00e7a"", ""determina"", ""apresente""]","[""atinja"", ""consiga"", ""possua"", ""possa"", ""traga"", ""apresente"", ""produza"", ""alcance"", ""gere"", ""afete""]"
com base em relatos de moradores e muita paciência na coleta a equipe chegou aos cogumelos em dois locais,relatos,3,"[[""hist\u00f3rias""], [""informa\u00e7\u00f5es""], [""falas"", ""narra\u00e7\u00e3o""], [""descri\u00e7\u00e3o"", ""narrativas"", ""explica\u00e7\u00e3o"", ""narra\u00e7\u00f5es"", ""pessoas que falaram"", ""descri\u00e7\u00f5es"", ""fatos""]]","[""hist\u00f3rias"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""falas"", ""narra\u00e7\u00e3o"", ""descri\u00e7\u00e3o"", ""narrativas"", ""explica\u00e7\u00e3o"", ""narra\u00e7\u00f5es"", ""pessoas que falaram"", ""descri\u00e7\u00f5es"", ""fatos""]","[""relatos"", ""depoimentos"", ""reclama\u00e7\u00f5es"", ""dados"", ""imagens"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""avalia\u00e7\u00f5es"", ""fotos"", ""opini\u00f5es"", ""milhares""]"
a boa notícia é que pesquisadores argentinos acharam o mais antigo mamífero com traços modernos da américa do sul capaz de preencher uma lacuna de milhões de anos na história desses animais,lacuna,23,"[[""brecha""], [""falha""], [""vazio"", ""espa\u00e7o"", ""buraco""], [""falta"", ""um vazio"", ""lapso temporal"", ""janela"", ""omiss\u00e3o""]]","[""brecha"", ""falha"", ""vazio"", ""espa\u00e7o"", ""buraco"", ""falta"", ""um vazio"", ""lapso temporal"", ""janela"", ""omiss\u00e3o""]","[""s\u00e9rie"", ""amostra"", ""centena"", ""hist\u00f3ria"", ""quantidade"", ""lista"", ""sequ\u00eancia"", ""por\u00e7\u00e3o"", ""cole\u00e7\u00e3o"", ""linha""]"
pouco abaixo dele nas camadas de rocha estão mariscos fósseis que se extinguiram no fim do cretáceo enquanto lhe faziam companhia moluscos típicos do paleoceno,mariscos,8,"[[""moluscos""], [""apanho"", ""crust\u00e1ceos""], [""furtos do mar"", ""mexilh\u00f5es"", ""moluscos em conchas""]]","[""moluscos"", ""apanho"", ""crust\u00e1ceos"", ""furtos do mar"", ""mexilh\u00f5es"", ""moluscos em conchas""]","[""encontrados"", ""alguns"", ""muitos"", ""v\u00e1rios"", ""dois"", ""chamados"", ""outros"", ""presentes"", ""certos"", ""diversos""]"
a linhagem dos marsupiais e placentários que são conhecidos pelo apelido comum de térios se distingue justamente pelas cavidades especiais dos molares que ajudam a triturar a comida com mais eficiência e estão presentes no espécime,triturar,25,"[[""moer""], [""fatiar"", ""mastigar""], [""macerar"", ""cortas em peda\u00e7os menores"", ""digerir"", ""quebrar"", ""cortar"", ""esmagar""]]","[""moer"", ""fatiar"", ""mastigar"", ""macerar"", ""cortas em peda\u00e7os menores"", ""digerir"", ""quebrar"", ""cortar"", ""esmagar""]","[""preparar"", ""tornar"", ""transformar"", ""fazer"", ""produzir"", ""manter"", ""conservar"", ""deixar"", ""aquecer"", ""formar""]"
por décadas os cientistas tiveram de quebrar a cabeça para criar antídotos contra o veneno das cobras,antídotos,11,"[[""rem\u00e9dios""], [""medicamentos"", ""contraveneno""], [""contravenenos""], [""antit\u00f3xicos"", ""medica\u00e7\u00f5es"", ""antivenenos"", ""vacinas"", ""rem\u00e9dio"", ""panaceas"", ""antiveneno""]]","[""rem\u00e9dios"", ""medicamentos"", ""contraveneno"", ""contravenenos"", ""antit\u00f3xicos"", ""medica\u00e7\u00f5es"", ""antivenenos"", ""vacinas"", ""rem\u00e9dio"", ""panaceas"", ""antiveneno""]","[""anticorpos"", ""vacinas"", ""vacina"", ""rem\u00e9dios"", ""prote\u00e7\u00e3o"", ""campanha"", ""armas"", ""defesa"", ""medicamentos"", ""batalha""]"
ao vasculhar o sangue dos animais em busca das moléculas responsáveis pela resistência perales e seus colegas chegaram a duas substâncias conhecidas como dm43 e dm64,vasculhar,1,"[[""investigar"", ""analisar"", ""procurar""], [""observar""], [""pesquisar""], [""explorar"", ""olhar""]]","[""investigar"", ""analisar"", ""procurar"", ""observar"", ""pesquisar"", ""explorar"", ""olhar""]","[""retirar"", ""recuperar"", ""destruir"", ""ver"", ""produzir"", ""encontrar"", ""limpar"", ""levantar"", ""ligar"", ""atacar""]"
um dos protótipos iniciais continha uma rede de 16 sensores de pressão por centímetros quadrado,sensores,9,"[[""detectores""], [""medidores""], [""dispositivos""], [""testes"", ""aparelhos"", ""sensor"", ""mecanismos que podem medir"", ""componentes""]]","[""detectores"", ""medidores"", ""dispositivos"", ""testes"", ""aparelhos"", ""sensor"", ""mecanismos que podem medir"", ""componentes""]","[""sensores"", ""bits"", ""canais"", ""cilindros"", ""massas"", ""metros"", ""chips"", ""graus"", ""\u00b0"", ""velocidades""]"
segundo eles a pele humana ainda é bem mais complexa do que as imitações desenvolvidas até agora,imitações,13,"[[""c\u00f3pias""], [""representa\u00e7\u00f5es""], [""reprodu\u00e7\u00e3o"", ""modelos"", ""peles artificiais"", ""fraudes"", ""falsifica\u00e7\u00f5es"", ""reprodu\u00e7\u00f5es"", ""r\u00e9plicas""]]","[""c\u00f3pias"", ""representa\u00e7\u00f5es"", ""reprodu\u00e7\u00e3o"", ""modelos"", ""peles artificiais"", ""fraudes"", ""falsifica\u00e7\u00f5es"", ""reprodu\u00e7\u00f5es"", ""r\u00e9plicas""]","[""pesquisas"", ""t\u00e9cnicas"", ""vacinas"", ""cirurgias"", ""tecnologias"", ""doen\u00e7as"", ""tratamentos"", ""c\u00e9lulas"", ""terapias"", ""descobertas""]"
mas escreveram eles no artigo hoje divulgado vai ser possível no futuro próximo fazer uma pele eletrônica que tenha funções que a pele humana não tem ao integrar vários sensores não apenas para pressão e temperatura mas também para luz umidade esforço e ultrassônicos,sensores,29,"[[""detectores""], [""dispositivos"", ""aparelhos""], [""mecanismos que sentem"", ""medidores""]]","[""detectores"", ""dispositivos"", ""aparelhos"", ""mecanismos que sentem"", ""medidores""]","[""aparelhos"", ""equipamentos"", ""sistemas"", ""canais"", ""sensores"", ""modelos"", ""produtos"", ""dispositivos"", ""materiais"", ""receptores""]"
um ser que invade corpos e domina a mente alheia forçando suas vítimas a fazer o que ele ordena não é mero personagem de ficção,alheia,9,"[[""de outros"", ""dos outros""], [""de outrem"", ""distra\u00edda"", ""do outro""], [""desatento"", ""das pessoas"", ""de outro"", ""de outras pessoas"", ""desvairada"", ""distraida"", ""vazia"", ""desprovido""]]","[""de outros"", ""dos outros"", ""de outrem"", ""distra\u00edda"", ""do outro"", ""desatento"", ""das pessoas"", ""de outro"", ""de outras pessoas"", ""desvairada"", ""distraida"", ""vazia"", ""desprovido""]","[""humana"", ""alheia"", ""mental"", ""\u2013"", ""f\u00edsica"", ""mente"", ""apenas"", ""p\u00fablica"", ""cerebral"", ""inteira""]"
um ser que invade corpos e domina a mente alheia forçando suas vítimas a fazer o que ele ordena não é mero personagem de ficção,mero,21,"[[""simples""], [""apenas""], [""somente"", ""um simples""], [""banal""]]","[""simples"", ""apenas"", ""somente"", ""um simples"", ""banal""]","[""mero"", ""\u0093"", ""mera"", ""\u0094"", ""outro"", ""simplesmente"", ""\u00fanico"", ""verdadeiro"", ""considerado"", ""apenas""]"
no futuro quando a produção de tecido hepático se tornar uma realidade o número de transplantes poderá ser minimizado disse à folha por email joe jackson um dos autores do estudo que sai hoje na revista nature,minimizado,18,"[[""diminu\u00eddo""], [""reduzido""], [""diminuido""], [""desprezado"", ""menor""]]","[""diminu\u00eddo"", ""reduzido"", ""diminuido"", ""desprezado"", ""menor""]","[""maior"", ""menor"", ""reduzido"", ""aumentado"", ""grande"", ""elevado"", ""alto"", ""pequeno"", ""diferente"", ""baixo""]"
a estimativa anterior da organização das nações unidas onu calculava em meio bilhão o número de indivíduos expostos atualmente ao problema,estimativa,1,"[[""avalia\u00e7\u00e3o""], [""hip\u00f3tese""], [""suposi\u00e7\u00e3o"", ""expectativa"", ""aproxima\u00e7\u00e3o""], [""aferi\u00e7\u00e3o"", ""estima\u00e7\u00e3o"", ""estima"", ""os valores que se espera"", ""proje\u00e7\u00e3o"", ""previs\u00e3o""]]","[""avalia\u00e7\u00e3o"", ""hip\u00f3tese"", ""suposi\u00e7\u00e3o"", ""expectativa"", ""aproxima\u00e7\u00e3o"", ""aferi\u00e7\u00e3o"", ""estima\u00e7\u00e3o"", ""estima"", ""os valores que se espera"", ""proje\u00e7\u00e3o"", ""previs\u00e3o""]","[""pesquisa"", ""portaria"", ""resolu\u00e7\u00e3o"", ""estimativa"", ""lei"", ""edi\u00e7\u00e3o"", ""reuni\u00e3o"", ""declara\u00e7\u00e3o"", ""conven\u00e7\u00e3o"", ""relat\u00f3rio""]"
a estimativa anterior da organização das nações unidas onu calculava em meio bilhão o número de indivíduos expostos atualmente ao problema,atualmente,18,"[[""hoje em dia""], [""hoje""], [""agora"", ""no momento""], [""na atualidade"", ""nos tempos atuais"", ""no presente"", ""recentemente""]]","[""hoje em dia"", ""hoje"", ""agora"", ""no momento"", ""na atualidade"", ""nos tempos atuais"", ""no presente"", ""recentemente""]","[""devido"", ""relacionados"", ""associados"", ""expostos"", ""frente"", ""vulner\u00e1veis"", ""quanto"", ""atentos"", ""vulner\u00e1vel"", ""suscet\u00edveis""]"
por severa escassez de água potável entendese segundo a onu o uso de mais de 40 das reservas do líquido disponíveis em uma região para consumo industrial doméstico e agrícola,escassez,2,"[[""falta""], [""aus\u00eancia""], [""car\u00eancia""]]","[""falta"", ""aus\u00eancia"", ""car\u00eancia""]","[""falta"", ""escassez"", ""perda"", ""produ\u00e7\u00e3o"", ""ingest\u00e3o"", ""aus\u00eancia"", ""polui\u00e7\u00e3o"", ""car\u00eancia"", ""reten\u00e7\u00e3o"", ""quantidade""]"
o trabalho foi coordenado pelo geocientista charles vörösmarty da universidade de new hampshire nos estados unidos,coordenado,3,"[[""organizado""], [""liderado""], [""dirigido""], [""comandado""], [""gerenciado"", ""ordenado"", ""administrado"", ""ajeitado""]]","[""organizado"", ""liderado"", ""dirigido"", ""comandado"", ""gerenciado"", ""ordenado"", ""administrado"", ""ajeitado""]","[""coordenado"", ""desenvolvido"", ""realizado"", ""conduzido"", ""feito"", ""elaborado"", ""apresentado"", ""liderado"", ""escrito"", ""dirigido""]"
os camundongos com essa alteração genética comeram até 54 mais que os camundongos normais,genética,5,"[[""g\u00eanica""], [""heredit\u00e1ria""], [""nos genes""], [""do material gen\u00e9tico"", ""dos genes""]]","[""g\u00eanica"", ""heredit\u00e1ria"", ""nos genes"", ""do material gen\u00e9tico"", ""dos genes""]","[""gen\u00e9tica"", ""enquanto"", ""\u2013"", ""m\u00e9dia"", ""provavelmente"", ""normal"", ""populacional"", ""por\u00e9m"", ""farmacocin\u00e9tica"", ""inicial""]"
o fato de o ucp3 ser um gene humano facilita aplicações clínicas da pesquisa,clínicas,11,"[[""m\u00e9dicas""], [""pr\u00e1ticas"", ""hospitalares""], [""policl\u00ednicas"", ""ambulat\u00f3rios"", ""cient\u00edficas"", ""em pessoas doentes""]]","[""m\u00e9dicas"", ""pr\u00e1ticas"", ""hospitalares"", ""policl\u00ednicas"", ""ambulat\u00f3rios"", ""cient\u00edficas"", ""em pessoas doentes""]","[""cl\u00ednicas"", ""cient\u00edficas"", ""espec\u00edficas"", ""importantes"", ""iniciais"", ""atrav\u00e9s"", ""al\u00e9m"", ""dentro"", ""biol\u00f3gicas"", ""recentes""]"
um buraco negro é o resultado do colapso de uma estrela muito maciça,colapso,7,"[[""choque""], [""queda"", ""ru\u00edna"", ""decl\u00ednio""], [""decad\u00eancia"", ""fracasso"", ""da explos\u00e3o"", ""falha"", ""desfalecimento"", ""explos\u00e3o"", ""morte"", ""da destrui\u00e7\u00e3o por n\u00e3o suportar as for\u00e7as"", ""crise"", ""fim"", ""degrada\u00e7\u00e3o""]]","[""choque"", ""queda"", ""ru\u00edna"", ""decl\u00ednio"", ""decad\u00eancia"", ""fracasso"", ""da explos\u00e3o"", ""falha"", ""desfalecimento"", ""explos\u00e3o"", ""morte"", ""da destrui\u00e7\u00e3o por n\u00e3o suportar as for\u00e7as"", ""crise"", ""fim"", ""degrada\u00e7\u00e3o""]","[""movimento"", ""surgimento"", ""crescimento"", ""desenvolvimento"", ""lan\u00e7amento"", ""tamanho"", ""brilho"", ""avan\u00e7o"", ""colapso"", ""nascimento""]"
a equipe rastreou a trajetória do buraco negro usando novas observações e a análise de dados anteriores coletados por 43 anos,rastreou,2,"[[""investigou""], [""descobriu"", ""identificou"", ""buscou"", ""verificou"", ""procurou""], [""monitorou"", ""sondou"", ""perseguiu"", ""descobriu a localiza\u00e7\u00e3o"", ""ca\u00e7ou"", ""seguiu"", ""acompanhou"", ""observou""]]","[""investigou"", ""descobriu"", ""identificou"", ""buscou"", ""verificou"", ""procurou"", ""monitorou"", ""sondou"", ""perseguiu"", ""descobriu a localiza\u00e7\u00e3o"", ""ca\u00e7ou"", ""seguiu"", ""acompanhou"", ""observou""]","[""analisou"", ""analisa"", ""descobriu"", ""iniciou"", ""conta"", ""mostrou"", ""descreve"", ""avalia"", ""estuda"", ""mostra""]"
a partir dessas observações eles calcularam a órbita do astro e constataram que se trata de um objeto que passa a maior parte do tempo no halo galáctico a região que circunda a via láctea,constataram,11,"[[""perceberam""], [""verificaram""], [""descobriram"", ""conclu\u00edram""], [""averiguaram"", ""notaram"", ""observaram"", ""viram"", ""comprovaram"", ""confirmaram"", ""identificaram""]]","[""perceberam"", ""verificaram"", ""descobriram"", ""conclu\u00edram"", ""averiguaram"", ""notaram"", ""observaram"", ""viram"", ""comprovaram"", ""confirmaram"", ""identificaram""]","[""mostraram"", ""descobriram"", ""acreditam"", ""indicam"", ""conclu\u00edram"", ""afirmam"", ""acreditavam"", ""demonstraram"", ""sabiam"", ""mostram""]"
seu grupo está atualmente concluindo um segundo estudo que deve nos próximos meses ser submetido a uma revista científica abordando não um mas cinco astros sendo um deles o mencionado na pesquisa publicada hoje,submetido,14,"[[""sujeito""], [""enviado""], [""obrigado""], [""apresentado""], [""sujeitado"", ""colocado"", ""colocado em teste"", ""conquistado"", ""encaminhado""]]","[""sujeito"", ""enviado"", ""obrigado"", ""apresentado"", ""sujeitado"", ""colocado"", ""colocado em teste"", ""conquistado"", ""encaminhado""]","[""submetido"", ""enviado"", ""publicado"", ""adicionado"", ""apresentado"", ""entregue"", ""associado"", ""encaminhado"", ""destinado"", ""aberto""]"
um modelo testado em simulações muito detalhadas parece explicar como os planetas gigantes podem se formar mais rápido e mais vezes do que julgavam as teorias tradicionais,simulações,4,"[[""estudos""], [""imita\u00e7\u00f5es"", ""experi\u00eancias""], [""situa\u00e7\u00f5es"", ""testes"", ""ambiente virtual"", ""ensaios""]]","[""estudos"", ""imita\u00e7\u00f5es"", ""experi\u00eancias"", ""situa\u00e7\u00f5es"", ""testes"", ""ambiente virtual"", ""ensaios""]","[""teorias"", ""evid\u00eancias"", ""observa\u00e7\u00f5es"", ""pesquisas"", ""an\u00e1lises"", ""provas"", ""previs\u00f5es"", ""condi\u00e7\u00f5es"", ""informa\u00e7\u00f5es"", ""fontes""]"
a solução foi sugerir um modelo alternativo em que nos primórdios da formação de um sistema planetário instabilidades gravitacionais no disco de gás e poeira já induziriam o surgimento dos envelopes dos gigantes gasosos numa velocidade pelo menos dez vezes maior,primórdios,10,"[[""in\u00edcios"", ""princ\u00edpios""], [""come\u00e7os"", ""no in\u00edcio"", ""in\u00edcio"", ""come\u00e7o""], [""principio"", ""no princ\u00edpio"", ""inicio"", ""momentos iniciais"", ""principios"", ""primeiros per\u00edodos""]]","[""in\u00edcios"", ""princ\u00edpios"", ""come\u00e7os"", ""no in\u00edcio"", ""in\u00edcio"", ""come\u00e7o"", ""principio"", ""no princ\u00edpio"", ""inicio"", ""momentos iniciais"", ""principios"", ""primeiros per\u00edodos""]","[""tempos"", ""prim\u00f3rdios"", ""casos"", ""termos"", ""estudos"", ""moldes"", ""dados"", ""dias"", ""bastidores"", ""anos""]"
mesmo sem confirmar o relato histórico feito por um cronista árabe no ano de 996 de que navios vikings teriam afundado a caminho de atacar a cidade de silves os arqueólogos puderam encontrar um tesouro de outro tipo,cronista,9,"[[""historiador""], [""cr\u00edtico""], [""escritor""], [""autor""], [""estoriadores""]]","[""historiador"", ""cr\u00edtico"", ""escritor"", ""autor"", ""estoriadores""]","[""ex\u00e9rcito"", ""m\u00e9dico"", ""governo"", ""oficial"", ""historiador"", ""jornal"", ""escultor"", ""grupo"", ""pesquisador"", ""escritor""]"
segundo os arqueólogos durante a escavação foram encontrados inúmeros fragmentos principalmente cerâmicos que vão desde ânforas romanas até utensílios inteiros do século 16 passando pela cerâmica árabe,fragmentos,9,"[[""peda\u00e7os""], [""restos"", ""estilha\u00e7os""], [""partes"", ""segmentos"", ""partes de pe\u00e7as"", ""destro\u00e7os""]]","[""peda\u00e7os"", ""restos"", ""estilha\u00e7os"", ""partes"", ""segmentos"", ""partes de pe\u00e7as"", ""destro\u00e7os""]","[""materiais"", ""objetos"", ""restos"", ""vest\u00edgios"", ""edif\u00edcios"", ""elementos"", ""artefatos"", ""vasos"", ""fragmentos"", ""desenhos""]"
computando semelhanças e diferenças os cientistas estimaram que a domesticação deve ter ocorrido 15 mil anos atrás embora também possa ter acontecido antes há 40 mil anos,computando,0,"[[""avaliando"", ""calculando""], [""estimando""], [""registrando"", ""analisando""], [""comparando"", ""apurando"", ""processando"", ""contando"", ""organizando e analisando""]]","[""avaliando"", ""calculando"", ""estimando"", ""registrando"", ""analisando"", ""comparando"", ""apurando"", ""processando"", ""contando"", ""organizando e analisando""]","[""muitas"", ""algumas"", ""v\u00e1rias"", ""grandes"", ""diversas"", ""maiores"", ""novas"", ""in\u00fameras"", ""pequenas"", ""diferentes""]"
sem falar no fornecimento da mais concreta evidência de que são realmente o resultado de supernovas explosões de estrelas muito maciças,maciças,20,"[[""densas""], [""firmes""], [""consistentes"", ""condensadas""], [""concretas"", ""resistentes"", ""pesadas"", ""rigidas"", ""compactas"", ""duras"", ""grandes""]]","[""densas"", ""firmes"", ""consistentes"", ""condensadas"", ""concretas"", ""resistentes"", ""pesadas"", ""rigidas"", ""compactas"", ""duras"", ""grandes""]","[""fortes"", ""altas"", ""baixas"", ""pequenas"", ""grandes"", ""maiores"", ""menores"", ""profundas"", ""diferentes"", ""curtas""]"
ele teria sido chutado para fora de sua órbita regular em torno do centro galáctico após a explosão da supernova e a conversão em buraco negro,conversão,22,"[[""transforma\u00e7\u00e3o""], [""mudan\u00e7a""], [""modifica\u00e7\u00e3o"", ""altera\u00e7\u00e3o""], [""redu\u00e7\u00e3o"", ""troca""]]","[""transforma\u00e7\u00e3o"", ""mudan\u00e7a"", ""modifica\u00e7\u00e3o"", ""altera\u00e7\u00e3o"", ""redu\u00e7\u00e3o"", ""troca""]","[""convers\u00e3o"", ""entrada"", ""queda"", ""explos\u00e3o"", ""transforma\u00e7\u00e3o"", ""destrui\u00e7\u00e3o"", ""forma\u00e7\u00e3o"", ""morte"", ""rota\u00e7\u00e3o"", ""ascens\u00e3o""]"
os experimentos foram realizados na própria casa em um quarto ao qual moradores e bichos estavam acostumados,experimentos,1,"[[""testes""], [""ensaios"", ""experi\u00eancias""], [""tentativas"", ""experimenta\u00e7\u00f5es"", ""testes para obter os poss\u00edveis resultados"", ""treinos"", ""pr\u00e1ticas"", ""estudos""]]","[""testes"", ""ensaios"", ""experi\u00eancias"", ""tentativas"", ""experimenta\u00e7\u00f5es"", ""testes para obter os poss\u00edveis resultados"", ""treinos"", ""pr\u00e1ticas"", ""estudos""]","[""experimentos"", ""testes"", ""trabalhos"", ""estudos"", ""exames"", ""procedimentos"", ""experimento"", ""disparos"", ""ensaios"", ""atendimentos""]"
o maldi feito pelo grupo do lip laboratório de instrumentação e partículas do instituto de física também financiado pela fapesp saiu bem mais em conta,financiado,17,"[[""custeado""], [""provido"", ""patrocinado"", ""sustentado""], [""ajudado""], [""comprado"", ""bancado financeiramente"", ""pagado"", ""auxiliado"", ""apoiado"", ""beneficiado""]]","[""custeado"", ""provido"", ""patrocinado"", ""sustentado"", ""ajudado"", ""comprado"", ""bancado financeiramente"", ""pagado"", ""auxiliado"", ""apoiado"", ""beneficiado""]","[""financiado"", ""respons\u00e1vel"", ""aprovado"", ""coordenado"", ""realizado"", ""desenvolvido"", ""apoiado"", ""criado"", ""liderado"", ""promovido""]"
o maldi pesa as moléculas bombardeando a amostra que se quer estudar com pulsos de laser,amostra,7,"[[""por\u00e7\u00e3o""], [""mostra""], [""prova"", ""amostragem"", ""tra\u00e7o"", ""demonstra\u00e7\u00e3o"", ""unidade"", ""parte do todo"", ""apresenta\u00e7\u00e3o"", ""fra\u00e7\u00e3o""]]","[""por\u00e7\u00e3o"", ""mostra"", ""prova"", ""amostragem"", ""tra\u00e7o"", ""demonstra\u00e7\u00e3o"", ""unidade"", ""parte do todo"", ""apresenta\u00e7\u00e3o"", ""fra\u00e7\u00e3o""]","[""energia"", ""luz"", ""medida"", ""prote\u00edna"", ""mol\u00e9cula"", ""imagem"", ""subst\u00e2ncia"", ""c\u00e9lula"", ""quantidade"", ""estrela""]"
o bombardeamento da amostra é feito por partículas de califórnio um elemento radioativo em vez de laser,amostra,3,"[[""por\u00e7\u00e3o""], [""demonstra\u00e7\u00e3o"", ""amostragem""], [""prova"", ""experimenta\u00e7\u00e3o"", ""fragmento"", ""e parte selecionada"", ""coleta"", ""exemplar"", ""exemplo""]]","[""por\u00e7\u00e3o"", ""demonstra\u00e7\u00e3o"", ""amostragem"", ""prova"", ""experimenta\u00e7\u00e3o"", ""fragmento"", ""e parte selecionada"", ""coleta"", ""exemplar"", ""exemplo""]","[""amostra"", ""imagem"", ""luz"", ""c\u00e2mara"", ""radia\u00e7\u00e3o"", ""mat\u00e9ria"", ""c\u00e9lula"", ""solu\u00e7\u00e3o"", ""laser"", ""informa\u00e7\u00e3o""]"
não deve haver demora nem fraude no relato dos casos afirmou a agência citando o comitê cuja reunião foi liderada pelo presidente chinês hu jintao,liderada,19,"[[""comandada""], [""coordenada"", ""conduzida""], [""governada"", ""dirigida"", ""chefiada"", ""guiada""], [""organizada"", ""organizada e assumida"", ""autorizada"", ""administrada""]]","[""comandada"", ""coordenada"", ""conduzida"", ""governada"", ""dirigida"", ""chefiada"", ""guiada"", ""organizada"", ""organizada e assumida"", ""autorizada"", ""administrada""]","[""presidida"", ""assinada"", ""conduzida"", ""realizada"", ""proposta"", ""organizada"", ""coordenada"", ""liderada"", ""feita"", ""assinado""]"
segundo o último relatório da oms a pneumonia asiática já matou 170 pessoas e infectou 3461 nos cinco continentes,infectou,14,"[[""contaminou""], [""contagiou""], [""infeccionou"", ""contaminou com a doen\u00e7a"", ""adoeceu""]]","[""contaminou"", ""contagiou"", ""infeccionou"", ""contaminou com a doen\u00e7a"", ""adoeceu""]","[""matou"", ""caiu"", ""deixou"", ""atingiu"", ""morreu"", ""cresceu"", ""causou"", ""aumentou"", ""quase"", ""ficou""]"
os fragmentos do satélite italiano bepposax mergulharam na noite de ontem no oceano pacífico deixando aliviados os mais de 30 países inclusive o brasil que estavam sob risco de serem atingidos pelos destroços,fragmentos,1,"[[""peda\u00e7os""], [""restos"", ""segmentos""], [""peda\u00e7\u00f5s"", ""estilha\u00e7o""]]","[""peda\u00e7os"", ""restos"", ""segmentos"", ""peda\u00e7\u00f5s"", ""estilha\u00e7o""]","[""dados"", ""sat\u00e9lites"", ""astronautas"", ""registros"", ""corpos"", ""sat\u00e9lite"", ""cientistas"", ""tripulantes"", ""pesquisadores"", ""usu\u00e1rios""]"
segundo informou a asi agência espacial italiana no fim da noite de ontem por telefone o impacto dos destroços teria ocorrido às 18h06 horário de brasília numa área remota do oceano,impacto,16,"[[""choque""], [""efeito""], [""colis\u00e3o""], [""sequela"", ""a batida na terra"", ""batida""]]","[""choque"", ""efeito"", ""colis\u00e3o"", ""sequela"", ""a batida na terra"", ""batida""]","[""ataque"", ""acidente"", ""inc\u00eandio"", ""desaparecimento"", ""movimento"", ""pouso"", ""contato"", ""eclipse"", ""barulho"", ""terremoto""]"
como a volta à terra não foi realizada de forma controlada como aconteceu com as 135 toneladas da estação espacial mir em 2001 era impossível prever exatamente onde os destroços iriam cair,destroços,29,"[[""restos""], [""escombros""], [""peda\u00e7os""], [""res\u00edduos"", ""partes destru\u00eddas"", ""ru\u00ednas"", ""fragmentos"", ""componentes""]]","[""restos"", ""escombros"", ""peda\u00e7os"", ""res\u00edduos"", ""partes destru\u00eddas"", ""ru\u00ednas"", ""fragmentos"", ""componentes""]","[""oceanos"", ""ventos"", ""corpos"", ""sat\u00e9lites"", ""planetas"", ""destro\u00e7os"", ""dinossauros"", ""gases"", ""buracos"", ""astronautas""]"
os resultados do trabalho que tem como autores pesquisadores franceses e argentinos e o astrofísico brasileiro irapuan rodrigues haviam sido noticiados pela folha em março antes de o estudo ser selecionado para publicação,noticiados,20,"[[""informados""], [""comunicados""], [""avisados"", ""anunciados""], [""divulgados""], [""falados"", ""publicados"", ""transmitidos""]]","[""informados"", ""comunicados"", ""avisados"", ""anunciados"", ""divulgados"", ""falados"", ""publicados"", ""transmitidos""]","[""publicados"", ""divulgados"", ""ouvidos"", ""apresentados"", ""feitos"", ""aprovados"", ""enviados"", ""levados"", ""obtidos"", ""publicado""]"
a realização é fruto de uma parceria entre a companhia de biotecnologia advanced cell technology de massachusetts o centro sioux de iowa e o centro para reprodução de espécies ameaçadas da sociedade zoológica de san diego na califórnia,parceria,6,"[[""colabora\u00e7\u00e3o"", ""uni\u00e3o""], [""coopera\u00e7\u00e3o""], [""combina\u00e7\u00e3o"", ""compromisso"", ""companhia"", ""contrato""]]","[""colabora\u00e7\u00e3o"", ""uni\u00e3o"", ""coopera\u00e7\u00e3o"", ""combina\u00e7\u00e3o"", ""compromisso"", ""companhia"", ""contrato""]","[""parceria"", ""coopera\u00e7\u00e3o"", ""colabora\u00e7\u00e3o"", ""conv\u00eanio"", ""articula\u00e7\u00e3o"", ""fus\u00e3o"", ""reuni\u00e3o"", ""ponte"", ""acordo"", ""integra\u00e7\u00e3o""]"
o segundo está mais debilitado,debilitado,4,"[[""fraco""], [""doente""], [""enfraquecido""], [""abatido"", ""fr\u00e1gil"", ""acabado""]]","[""fraco"", ""doente"", ""enfraquecido"", ""abatido"", ""fr\u00e1gil"", ""acabado""]","[""pr\u00f3ximo"", ""fraco"", ""forte"", ""claro"", ""dif\u00edcil"", ""lento"", ""seguro"", ""calmo"", ""aberto"", ""tranquilo""]"
segundo pesquisadores que estudam a evolução do parasita cujo nome oficial é coronavírus urbani sarsassociado a mais nova dor de cabeça da humanidade parasitava algum animal possivelmente uma ave na china e por alguma razão pulou a barreira de espécies,possivelmente,26,"[[""provavelmente""], [""talvez""], [""que seja poss\u00edvel"", ""porventura""]]","[""provavelmente"", ""talvez"", ""que seja poss\u00edvel"", ""porventura""]","[""\u2013"", ""incluindo"", ""sendo"", ""provavelmente"", ""enquanto"", ""contra"", ""usando"", ""desde"", ""sobre"", ""matou""]"
o que o tornou um matador tão eficiente foi uma recombinação,matador,5,"[[""assassino""], [""homicida""], [""assasino"", ""criminoso""]]","[""assassino"", ""homicida"", ""assasino"", ""criminoso""]","[""homem"", ""her\u00f3i"", ""agente"", ""chefe"", ""animal"", ""inimigo"", ""jogador"", ""piloto"", ""personagem"", ""sistema""]"
genes de uma linhagem de vírus da gripe de patos e de uma linhagem de vírus de porcos se misturaram dando origem a um patógeno contra o qual seres humanos simplesmente não tinham defesa,linhagem,3,"[[""esp\u00e9cie""], [""fam\u00edlia""], [""gera\u00e7\u00e3o"", ""etnia"", ""classe""], [""tipo"", ""descend\u00eancia"", ""amostra"", ""ascend\u00eancia""]]","[""esp\u00e9cie"", ""fam\u00edlia"", ""gera\u00e7\u00e3o"", ""etnia"", ""classe"", ""tipo"", ""descend\u00eancia"", ""amostra"", ""ascend\u00eancia""]","[""fam\u00edlia"", ""esp\u00e9cie"", ""linhagem"", ""vacina"", ""epidemia"", ""bact\u00e9ria"", ""classe"", ""c\u00e9lula"", ""variedade"", ""cepa""]"
vitoriosa é o resultado de um experimento realizado pela embrapa,experimento,6,"[[""teste""], [""experi\u00eancia""], [""pr\u00e1tica"", ""uma  experi\u00eancia"", ""experimenta\u00e7\u00e3o"", ""uma tentativa"", ""ensaio"", ""estudo"", ""instrumento""]]","[""teste"", ""experi\u00eancia"", ""pr\u00e1tica"", ""uma  experi\u00eancia"", ""experimenta\u00e7\u00e3o"", ""uma tentativa"", ""ensaio"", ""estudo"", ""instrumento""]","[""estudo"", ""levantamento"", ""trabalho"", ""experimento"", ""projeto"", ""teste"", ""relat\u00f3rio"", ""esfor\u00e7o"", ""evento"", ""treinamento""]"
o clone do clone coloca o brasil na vanguarda científica desse assunto como já está no seqüenciamento soletração de genoma afirmou rodrigues,vanguarda,8,"[[""frente""], [""dianteira""], [""inova\u00e7\u00e3o"", ""avan\u00e7o"", ""linha de frente"", ""fronte""], [""etapa"", ""nos primeiros""]]","[""frente"", ""dianteira"", ""inova\u00e7\u00e3o"", ""avan\u00e7o"", ""linha de frente"", ""fronte"", ""etapa"", ""nos primeiros""]","[""base"", ""comunidade"", ""parte"", ""\u00e1rea"", ""investiga\u00e7\u00e3o"", ""quest\u00e3o"", ""an\u00e1lise"", ""discuss\u00e3o"", ""vis\u00e3o"", ""produ\u00e7\u00e3o""]"
a estimativa foi apresentada por john schellnhuber do centro tyndall em norwich numa conferência sobre os efeitos da mudança climática durante a reunião da aaas,conferência,13,"[[""reuni\u00e3o""], [""palestra"", ""conven\u00e7\u00e3o""], [""conversa"", ""exposi\u00e7\u00e3o"", ""apresenta\u00e7\u00e3o"", ""assembl\u00e9ia"", ""congresso de especialistas"", ""verifica\u00e7\u00e3o"", ""cotejo""]]","[""reuni\u00e3o"", ""palestra"", ""conven\u00e7\u00e3o"", ""conversa"", ""exposi\u00e7\u00e3o"", ""apresenta\u00e7\u00e3o"", ""assembl\u00e9ia"", ""congresso de especialistas"", ""verifica\u00e7\u00e3o"", ""cotejo""]","[""confer\u00eancia"", ""reuni\u00e3o"", ""palestra"", ""coletiva"", ""entrevista"", ""conven\u00e7\u00e3o"", ""discuss\u00e3o"", ""conversa"", ""apresenta\u00e7\u00e3o"", ""fala""]"
capitaneados por sir david king o principal assessor científico do governo britânico os pesquisadores não pouparam esforços para demonstrar que o aquecimento global já está pondo em risco as vidas e a economia humanas em diversas regiões,capitaneados,0,"[[""chefiados"", ""chefiado""], [""liderados""], [""conduzidos"", ""dirigidos"", ""comandados""], [""regido"", ""dirigido""]]","[""chefiados"", ""chefiado"", ""liderados"", ""conduzidos"", ""dirigidos"", ""comandados"", ""regido"", ""dirigido""]","[""interpretado"", ""liderado"", ""liderados"", ""dirigido"", ""comandado"", ""citado"", ""criado"", ""presidido"", ""formado"", ""nomeado""]"
esse mecanismo é o equivalente geológico de um cobertor numa noite fria que aquece a atmosfera da terra retendo radiação do sol que de outro modo se dissiparia no espaço,retendo,18,"[[""guardando""], [""segurando""], [""conservando""], [""mantendo"", ""detendo"", ""absorvendo""], [""possuindo"", ""contendo"", ""trazendo"", ""prendendo""]]","[""guardando"", ""segurando"", ""conservando"", ""mantendo"", ""detendo"", ""absorvendo"", ""possuindo"", ""contendo"", ""trazendo"", ""prendendo""]","[""gerando"", ""causando"", ""produzindo"", ""provocando"", ""\u2013"", ""criando"", ""impedindo"", ""formando"", ""trazendo"", ""recebendo""]"
esse mecanismo é o equivalente geológico de um cobertor numa noite fria que aquece a atmosfera da terra retendo radiação do sol que de outro modo se dissiparia no espaço,dissiparia,27,"[[""espalharia""], [""acabaria"", ""apagaria""], [""eliminaria""], [""extinguir"", ""perdesse"", ""se espalharia"", ""dizimaria"", ""perderia"", ""dispersaria"", ""esvairia"", ""extinguiria"", ""desperdi\u00e7ar""]]","[""espalharia"", ""acabaria"", ""apagaria"", ""eliminaria"", ""extinguir"", ""perdesse"", ""se espalharia"", ""dizimaria"", ""perderia"", ""dispersaria"", ""esvairia"", ""extinguiria"", ""desperdi\u00e7ar""]","[""transforma"", ""encontra"", ""d\u00e1"", ""desenvolve"", ""mant\u00e9m"", ""torna"", ""abre"", ""forma"", ""estende"", ""altera""]"
estamos recolhendo amostras de coprólitos fezes fossilizadas de duas cavernas em israel com 40 mil anos onde provavelmente cromagnons os primeiros humanos modernos e neandertais viveram lado a lado contou o pesquisador durante a reunião da associação americana para o avanço da ciência,amostras,2,"[[""exemplos""], [""por\u00e7\u00f5es""], [""fragmento"", ""esp\u00e9cimes"", ""ensaios"", ""provas"", ""partes selecionadas"", ""mostras"", ""exemplares"", ""demonstra\u00e7\u00e3o""]]","[""exemplos"", ""por\u00e7\u00f5es"", ""fragmento"", ""esp\u00e9cimes"", ""ensaios"", ""provas"", ""partes selecionadas"", ""mostras"", ""exemplares"", ""demonstra\u00e7\u00e3o""]","[""amostras"", ""centenas"", ""milhares"", ""milh\u00f5es"", ""fragmentos"", ""dezenas"", ""imagens"", ""testes"", ""quantidades"", ""doses""]"
depois disso o que você faz é basicamente sequenciar tudo o que está ali e examinar toda a cadeia de relações alimentares ecológicas e de parentesco das pessoas e animais que habitaram a caverna afirma,sequenciar,8,"[[""organizar""], [""continuidade"", ""ordenar""], [""continuar"", ""habituar""], [""continua\u00e7\u00e3o"", ""por em ordem"", ""colocar em uma ordem"", ""sequence""]]","[""organizar"", ""continuidade"", ""ordenar"", ""continuar"", ""habituar"", ""continua\u00e7\u00e3o"", ""por em ordem"", ""colocar em uma ordem"", ""sequence""]","[""analisar"", ""conhecer"", ""observar"", ""entender"", ""fazer"", ""descobrir"", ""pesquisar"", ""examinar"", ""comparar"", ""investigar""]"
agora os cientistas já agarram um punhado deles de uma vez e trabalham em todos ao mesmo tempo,punhado,6,"[[""pouco"", ""por\u00e7\u00e3o""], [""conjunto""], [""pequeno n\u00famero"", ""grupo"", ""quantidade""], [""parte"", ""bocado""]]","[""pouco"", ""por\u00e7\u00e3o"", ""conjunto"", ""pequeno n\u00famero"", ""grupo"", ""quantidade"", ""parte"", ""bocado""]","[""milh\u00e3o"", ""ter\u00e7o"", ""peda\u00e7o"", ""quarto"", ""pouco"", ""monte"", ""bilh\u00e3o"", ""carro"", ""laborat\u00f3rio"", ""grupo""]"
a sorte dos cientistas liderados por jillian banfield da universidade da califórnia em berkeley foi que a amostra de efluentes ácidos analisada tinha um pequeno número de organismos,liderados,4,"[[""chefiados""], [""comandados""], [""governados""], [""administrados""], [""coordenados"", ""que tem como chefe"", ""dirigidos"", ""capitaneados"", ""gerenciados"", ""guiados""]]","[""chefiados"", ""comandados"", ""governados"", ""administrados"", ""coordenados"", ""que tem como chefe"", ""dirigidos"", ""capitaneados"", ""gerenciados"", ""guiados""]","[""liderados"", ""feita"", ""feitos"", ""consultados"", ""liderada"", ""liderado"", ""criada"", ""feito"", ""realizada"", ""conduzida""]"
mesmo assim ele e seus colegas mostraram evidências de que o uso de substâncias como a vitamina e poderia reduzir os danos causados pelo colesterol aos pacientes com a doença,evidências,7,"[[""sinais"", ""provas""], [""ind\u00edcios""], [""indicios"", ""ind\u00edcio""], [""vest\u00edgio"", ""comprova\u00e7\u00f5es"", ""provas cient\u00edficas"", ""indic\u00edos"", ""indica\u00e7\u00f5es""]]","[""sinais"", ""provas"", ""ind\u00edcios"", ""indicios"", ""ind\u00edcio"", ""vest\u00edgio"", ""comprova\u00e7\u00f5es"", ""provas cient\u00edficas"", ""indic\u00edos"", ""indica\u00e7\u00f5es""]","[""evid\u00eancias"", ""sinais"", ""ind\u00edcios"", ""evid\u00eancia"", ""relatos"", ""provas"", ""rumores"", ""conhecimento"", ""suspeita"", ""consci\u00eancia""]"
colegas de mattson também revelaram novas evidências de que o consumo de vitaminas como suplemento alimentar e provenientes de vegetais seria capaz de prevenir o advento da doença e mesmo de que as estatinas hoje usadas para o combate ao colesterol na corrente sangüínea também poderiam evitar o aparecimento do mal de alzheimer,advento,25,"[[""surgimento""], [""come\u00e7o""], [""aparecimento""], [""chegada""], [""in\u00edcio""], [""evento"", ""aumento""]]","[""surgimento"", ""come\u00e7o"", ""aparecimento"", ""chegada"", ""in\u00edcio"", ""evento"", ""aumento""]","[""aparecimento"", ""surgimento"", ""desenvolvimento"", ""agravamento"", ""avan\u00e7o"", ""in\u00edcio"", ""impacto"", ""controle"", ""diagn\u00f3stico"", ""risco""]"
mattson e colegas descobriram uma espécie de combinação letal entre o aparecimento da betaamilóide e a presença de colesterol e de ceramida nos neurônios de pessoas mortas com o mal,aparecimento,11,"[[""surgimento""], [""apari\u00e7\u00e3o"", ""chegada"", ""come\u00e7o"", ""surgimentos""]]","[""surgimento"", ""apari\u00e7\u00e3o"", ""chegada"", ""come\u00e7o"", ""surgimentos""]","[""uso"", ""aumento"", ""funcionamento"", ""metabolismo"", ""efeito"", ""crescimento"", ""desenvolvimento"", ""tamanho"", ""v\u00edrus"", ""papel""]"
os resultados são importante referência para os médicos decidirem se e quando devem seguir uma estratégia de interrupção estruturada ao receitar drogas contra o hiv,estruturada,18,"[[""organizada""], [""planejada""], [""ordenada""], [""pensada"", ""feita"", ""formada"", ""colocada"", ""desenvolvida"", ""posta"", ""coordenada""]]","[""organizada"", ""planejada"", ""ordenada"", ""pensada"", ""feita"", ""formada"", ""colocada"", ""desenvolvida"", ""posta"", ""coordenada""]","[""adequada"", ""m\u00e9dica"", ""preventiva"", ""pr\u00e9via"", ""eficaz"", ""espec\u00edfica"", ""efetiva"", ""inadequada"", ""imediata"", ""apropriada""]"
se tirarmos a comida dos flamenguistas quanto tempo vai levar para que os torcedores americanos os superem em número,superem,16,"[[""ultrapassem""], [""excedam"", ""passem""], [""ultrapassarem"", ""aumentem"", ""ganhem"", ""dominem"", ""ven\u00e7am"", ""predominem"", ""passem na frente"", ""vencem""]]","[""ultrapassem"", ""excedam"", ""passem"", ""ultrapassarem"", ""aumentem"", ""ganhem"", ""dominem"", ""ven\u00e7am"", ""predominem"", ""passem na frente"", ""vencem""]","[""fa\u00e7am"", ""possam"", ""coloque"", ""veja"", ""deixem"", ""leve"", ""anuncie"", ""encontrem"", ""fa\u00e7a"", ""fiquem""]"
para ele em condições ideais o método funcionaria melhor em pacientes que tivessem um quadro estável com baixa contagem de vírus e forte presença de células de defesa,contagem,18,"[[""n\u00famero""], [""quantidade""], [""c\u00e1lculo""], [""contas"", ""conta"", ""perman\u00eancia"", ""apari\u00e7\u00e3o"", ""descri\u00e7\u00e3o"", ""soma"", ""computa\u00e7\u00e3o"", ""enumera\u00e7\u00e3o"", ""pontua\u00e7\u00e3o"", ""presen\u00e7a"", ""n\u00fameros""]]","[""n\u00famero"", ""quantidade"", ""c\u00e1lculo"", ""contas"", ""conta"", ""perman\u00eancia"", ""apari\u00e7\u00e3o"", ""descri\u00e7\u00e3o"", ""soma"", ""computa\u00e7\u00e3o"", ""enumera\u00e7\u00e3o"", ""pontua\u00e7\u00e3o"", ""presen\u00e7a"", ""n\u00fameros""]","[""incid\u00eancia"", ""contagem"", ""concentra\u00e7\u00e3o"", ""taxa"", ""produ\u00e7\u00e3o"", ""presen\u00e7a"", ""quantidade"", ""carga"", ""dose"", ""ocorr\u00eancia""]"
todos os 35 estudados já não respondiam mais aos tratamentos convencionais quando foram escalados para a pesquisa,convencionais,10,"[[""habituais""], [""normais""], [""comuns"", ""combinados"", ""usuais"", ""padr\u00f5es"", ""tradicionais""], [""usual"", ""padronizados"", ""aceitos"", ""escolhidos por todos""]]","[""habituais"", ""normais"", ""comuns"", ""combinados"", ""usuais"", ""padr\u00f5es"", ""tradicionais"", ""usual"", ""padronizados"", ""aceitos"", ""escolhidos por todos""]","[""convencionais"", ""anteriores"", ""espec\u00edficos"", ""cl\u00ednicos"", ""m\u00e9dicos"", ""dispon\u00edveis"", ""atuais"", ""realizados"", ""existentes"", ""tradicionais""]"
todos os 35 estudados já não respondiam mais aos tratamentos convencionais quando foram escalados para a pesquisa,escalados,13,"[[""chamados""], [""convocados"", ""selecionados"", ""escolhidos""], [""convidados"", ""requisitados""], [""eleitos"", ""indicados"", ""colocados""]]","[""chamados"", ""convocados"", ""selecionados"", ""escolhidos"", ""convidados"", ""requisitados"", ""eleitos"", ""indicados"", ""colocados""]","[""encaminhados"", ""selecionados"", ""enviados"", ""levados"", ""randomizados"", ""submetidos"", ""conduzidos"", ""transferidos"", ""aprovados"", ""utilizados""]"
os resultados do cobe foram relevantes mas o estado da arte são as imagens do satélite wmap wilkinson microwave anisotropy probe cujos primeiros dados saíram em 2003,relevantes,5,"[[""importantes""], [""pertinentes"", ""muito importantes"", ""not\u00e1veis"", ""b\u00e1sicos"", ""fartos"", ""valiosos"", ""interessantes""]]","[""importantes"", ""pertinentes"", ""muito importantes"", ""not\u00e1veis"", ""b\u00e1sicos"", ""fartos"", ""valiosos"", ""interessantes""]","[""satisfat\u00f3rios"", ""positivos"", ""obtidos"", ""negativos"", ""divulgados"", ""preliminares"", ""significativos"", ""poucos"", ""alcan\u00e7ados"", ""precisos""]"
os sedimentos são arrastados para a parte baixa do rio,sedimentos,1,"[[""res\u00edduos""], [""detritos""], [""fragmentos""], [""camadas"", ""lixos"", ""restos"", ""partes que acumularam"", ""dep\u00f3sitos"", ""fezes""]]","[""res\u00edduos"", ""detritos"", ""fragmentos"", ""camadas"", ""lixos"", ""restos"", ""partes que acumularam"", ""dep\u00f3sitos"", ""fezes""]","[""sedimentos"", ""rios"", ""oceanos"", ""canais"", ""quais"", ""res\u00edduos"", ""solos"", ""reservat\u00f3rios"", ""\u00e1gua"", ""buracos""]"
mas os cientistas se preocupam com a possibilidade de que mutações aleatórias no vírus acabem criando cepas capazes de serem transmitidas de pessoa a pessoa criando o potencial de uma nova pandemia uma epidemia de proporções globais,cepas,16,"[[""linhagens""], [""varia\u00e7\u00f5es"", ""variantes""], [""outros tipos"", ""peda\u00e7os"", ""muta\u00e7\u00f5es"", ""troncos""]]","[""linhagens"", ""varia\u00e7\u00f5es"", ""variantes"", ""outros tipos"", ""peda\u00e7os"", ""muta\u00e7\u00f5es"", ""troncos""]","[""muta\u00e7\u00f5es"", ""genes"", ""v\u00edrus"", ""anticorpos"", ""formas"", ""bact\u00e9rias"", ""vacinas"", ""dna"", ""subst\u00e2ncias"", ""informa\u00e7\u00f5es""]"
os dados para as simulações de computador foram obtidos na tailândia um país do sudeste asiático que além de estar vulnerável à doença dispunha de um conjunto de estatísticas detalhado e adequado aos modelos,vulnerável,20,"[[""fr\u00e1gil""], [""indefeso"", ""exposto""], [""desprotegido"", ""suscet\u00edvel""], [""desprotegidos"", ""fraco"", ""sujeito a"", ""f\u00e1cil de contrair"", ""danificado"", ""sujeita"", ""expostos""]]","[""fr\u00e1gil"", ""indefeso"", ""exposto"", ""desprotegido"", ""suscet\u00edvel"", ""desprotegidos"", ""fraco"", ""sujeito a"", ""f\u00e1cil de contrair"", ""danificado"", ""sujeita"", ""expostos""]","[""vulner\u00e1vel"", ""ligado"", ""exposto"", ""sens\u00edvel"", ""sujeito"", ""associado"", ""atento"", ""associada"", ""resistente"", ""relacionado""]"
nenhuma isoladamente conseguiria prevenir com sucesso uma epidemia,isoladamente,1,"[[""sozinha""], [""separadamente""], [""raramente""], [""\u00e0 parte"", ""raro"", ""sozinho"", ""pontualmente"", ""particularmente"", ""pessoa sozinha"", ""esporadicamente""]]","[""sozinha"", ""separadamente"", ""raramente"", ""\u00e0 parte"", ""raro"", ""sozinho"", ""pontualmente"", ""particularmente"", ""pessoa sozinha"", ""esporadicamente""]","[""vacina"", ""outra"", ""doen\u00e7a"", ""institui\u00e7\u00e3o"", ""epidemia"", ""organiza\u00e7\u00e3o"", ""popula\u00e7\u00e3o"", ""pessoa"", ""infec\u00e7\u00e3o"", ""regi\u00e3o""]"
para nisbett diferenças culturais principalmente na educação das crianças explicariam essa assimetria,principalmente,4,"[[""especialmente""], [""sobretudo""], [""basicamente""], [""essencialmente"", ""mais importante ainda""]]","[""especialmente"", ""sobretudo"", ""basicamente"", ""essencialmente"", ""mais importante ainda""]","[""existentes"", ""ocorridas"", ""encontradas"", ""presentes"", ""sociais"", ""comuns"", ""constantes"", ""estabelecidas"", ""importantes"", ""principalmente""]"
para nisbett diferenças culturais principalmente na educação das crianças explicariam essa assimetria,assimetria,11,"[[""diferen\u00e7a""], [""desarmonia""], [""desigualdades"", ""dissimetria"", ""esse desequil\u00edbrio"", ""despropor\u00e7\u00e3o"", ""desigualdade"", ""falta de simetria""]]","[""diferen\u00e7a"", ""desarmonia"", ""desigualdades"", ""dissimetria"", ""esse desequil\u00edbrio"", ""despropor\u00e7\u00e3o"", ""desigualdade"", ""falta de simetria""]","[""quest\u00e3o"", ""diferen\u00e7a"", ""realidade"", ""situa\u00e7\u00e3o"", ""necessidade"", ""tend\u00eancia"", ""possibilidade"", ""hip\u00f3tese"", ""cultura"", ""especificidade""]"
finalmente após dias de apreensão com problemas no veículo e uma histórica caminhada espacial de reparos a agência espacial americana autorizou o ônibus espacial discovery a enfrentar a turbulenta jornada que o separa da terra firme,apreensão,4,"[[""preocupa\u00e7\u00e3o""], [""ang\u00fastia"", ""medo""], [""tens\u00e3o"", ""captura"", ""percep\u00e7\u00e3o"", ""suspense"", ""capta\u00e7\u00e3o"", ""entendimento""]]","[""preocupa\u00e7\u00e3o"", ""ang\u00fastia"", ""medo"", ""tens\u00e3o"", ""captura"", ""percep\u00e7\u00e3o"", ""suspense"", ""capta\u00e7\u00e3o"", ""entendimento""]","[""viagem"", ""trabalho"", ""descanso"", ""emerg\u00eancia"", ""atraso"", ""acidente"", ""chuva"", ""voo"", ""testes"", ""tempestade""]"
imagens da barriga do ônibus feitas pela dupla de astronautas residentes da iss estação espacial internacional antes que a nave atracasse ao complexo mostraram que duas tiras do tecido que preenche os vãos entre as telhas do escudo térmico da nave estavam protuberantes,protuberantes,42,"[[""salientes""], [""grandes""], [""saltados""], [""relevantes"", ""proeminentes"", ""fartos"", ""destacados"", ""funcionando"", ""proeminente"", ""excessivos"", ""distintos"", ""ressaltados"", ""avantajados"", ""mais elevadas"", ""saltadas""]]","[""salientes"", ""grandes"", ""saltados"", ""relevantes"", ""proeminentes"", ""fartos"", ""destacados"", ""funcionando"", ""proeminente"", ""excessivos"", ""distintos"", ""ressaltados"", ""avantajados"", ""mais elevadas"", ""saltadas""]","[""fechadas"", ""abertas"", ""dispon\u00edveis"", ""\u0097"", ""presentes"", ""vis\u00edveis"", ""suspensas"", ""destru\u00eddas"", ""todas"", ""expostas""]"
o procedimento primeira vez na história em que um astronauta se pôs embaixo do ônibus em órbita e fez reparos em seu escudo térmico foi executado anteontem pelas mãos do americano stephen robinson,reparos,19,"[[""consertos""], [""melhorias""], [""manuten\u00e7\u00f5es"", ""ajustes""], [""acertos""]]","[""consertos"", ""melhorias"", ""manuten\u00e7\u00f5es"", ""ajustes"", ""acertos""]","[""reparos"", ""cortes"", ""mudan\u00e7as"", ""observa\u00e7\u00f5es"", ""uso"", ""altera\u00e7\u00f5es"", ""ajustes"", ""movimentos"", ""modifica\u00e7\u00f5es"", ""testes""]"
os técnicos temiam que ela pudesse se soltar na reentrada e danificar a nave,danificar,11,"[[""quebrar""], [""estragar""], [""avariar"", ""destruir""], [""deteriorar"", ""prejudicar""], [""causar algum dano""]]","[""quebrar"", ""estragar"", ""avariar"", ""destruir"", ""deteriorar"", ""prejudicar"", ""causar algum dano""]","[""destruir"", ""deixar"", ""proteger"", ""abandonar"", ""salvar"", ""recuperar"", ""cortar"", ""parar"", ""retirar"", ""manter""]"
foi a 60ª caminhada espacial conduzida em conexão com a construção e manutenção da estação,manutenção,12,"[[""conserva\u00e7\u00e3o""], [""preserva\u00e7\u00e3o"", ""cuidado""], [""corre\u00e7\u00e3o""], [""compromisso"", ""supervis\u00e3o"", ""vistoria e repara\u00e7\u00e3o para manter"", ""verifica\u00e7\u00e3o"", ""sustento"", ""assist\u00eancia"", ""restaura\u00e7\u00e3o""]]","[""conserva\u00e7\u00e3o"", ""preserva\u00e7\u00e3o"", ""cuidado"", ""corre\u00e7\u00e3o"", ""compromisso"", ""supervis\u00e3o"", ""vistoria e repara\u00e7\u00e3o para manter"", ""verifica\u00e7\u00e3o"", ""sustento"", ""assist\u00eancia"", ""restaura\u00e7\u00e3o""]","[""constru\u00e7\u00e3o"", ""manuten\u00e7\u00e3o"", ""amplia\u00e7\u00e3o"", ""expans\u00e3o"", ""reforma"", ""restaura\u00e7\u00e3o"", ""desenvolvimento"", ""recupera\u00e7\u00e3o"", ""conserva\u00e7\u00e3o"", ""instala\u00e7\u00e3o""]"
a última acontece amanhã de novo a ser efetuada por robinson e noguchi,efetuada,8,"[[""feita""], [""realizada""], [""criada""], [""executada"", ""elaborada""], [""organizada"", ""celebrada""]]","[""feita"", ""realizada"", ""criada"", ""executada"", ""elaborada"", ""organizada"", ""celebrada""]","[""feita"", ""realizada"", ""interrompida"", ""apresentada"", ""iniciada"", ""anunciada"", ""organizada"", ""confirmada"", ""presidida"", ""exibida""]"
foi na esperança de entender o fenômeno que stevani e seus colaboradores se puseram a procurar cogumelos do tipo no brasil,colaboradores,11,"[[""funcion\u00e1rios""], [""ajudantes"", ""colegas""], [""associados"", ""parceiros"", ""sua equipe"", ""empregados""], [""auxiliares"", ""cooperador"", ""cooperadores"", ""apoiadores"", ""pessoas que ajudam"", ""contratados"", ""c\u00famplices""]]","[""funcion\u00e1rios"", ""ajudantes"", ""colegas"", ""associados"", ""parceiros"", ""sua equipe"", ""empregados"", ""auxiliares"", ""cooperador"", ""cooperadores"", ""apoiadores"", ""pessoas que ajudam"", ""contratados"", ""c\u00famplices""]","[""colegas"", ""amigos"", ""pais"", ""funcion\u00e1rios"", ""colaboradores"", ""familiares"", ""alunos"", ""criadores"", ""companheiros"", ""pesquisadores""]"
é que a luz parece variar de acordo com a concentração de poluentes aplicados sobre o fungo,concentração,10,"[[""quantidade""], [""aglomera\u00e7\u00e3o"", ""acumula\u00e7\u00e3o""], [""ac\u00famulo""], [""aglutina\u00e7\u00e3o"", ""aglomerado"", ""o ac\u00famulo"", ""concorr\u00eancia"", ""concentra\u00e7ao"", ""uni\u00e3o"", ""intensidade""]]","[""quantidade"", ""aglomera\u00e7\u00e3o"", ""acumula\u00e7\u00e3o"", ""ac\u00famulo"", ""aglutina\u00e7\u00e3o"", ""aglomerado"", ""o ac\u00famulo"", ""concorr\u00eancia"", ""concentra\u00e7ao"", ""uni\u00e3o"", ""intensidade""]","[""quantidade"", ""concentra\u00e7\u00e3o"", ""propor\u00e7\u00e3o"", ""incid\u00eancia"", ""taxa"", ""intensidade"", ""dose"", ""emiss\u00e3o"", ""velocidade"", ""densidade""]"
como as técnicas desse tipo têm limitações é sempre bom contar com novas opções avalia stevani com a ressalva de que os estudos ainda estão no começo,ressalva,18,"[[""observa\u00e7\u00e3o""], [""corre\u00e7\u00e3o""], [""considera\u00e7\u00e3o"", ""nota"", ""cuidado"", ""a exce\u00e7\u00e3o caso ocorrar"", ""declara\u00e7\u00e3o"", ""condi\u00e7\u00e3o""]]","[""observa\u00e7\u00e3o"", ""corre\u00e7\u00e3o"", ""considera\u00e7\u00e3o"", ""nota"", ""cuidado"", ""a exce\u00e7\u00e3o caso ocorrar"", ""declara\u00e7\u00e3o"", ""condi\u00e7\u00e3o""]","[""certeza"", ""not\u00edcia"", ""convic\u00e7\u00e3o"", ""percep\u00e7\u00e3o"", ""ideia"", ""expectativa"", ""impress\u00e3o"", ""cren\u00e7a"", ""vis\u00e3o"", ""id\u00e9ia""]"
a descrição do único dente um molar inferior foi submetida para publicação numa revista científica mas os dados preliminares sugerem que o animal pode tanto ter sido um placentário como humanos cães ou baleias quanto um marsupial como os cangurus que carregam seus filhotes numa bolsa,submetida,9,"[[""levada""], [""sujeita"", ""obrigada"", ""apresentada""], [""sujeitada"", ""resignado"", ""testada"", ""colocada para"", ""enviada"", ""indicada"", ""enviado"", ""exposta"", ""divulgada"", ""for\u00e7ada""]]","[""levada"", ""sujeita"", ""obrigada"", ""apresentada"", ""sujeitada"", ""resignado"", ""testada"", ""colocada para"", ""enviada"", ""indicada"", ""enviado"", ""exposta"", ""divulgada"", ""for\u00e7ada""]","[""publicada"", ""feita"", ""enviada"", ""suficiente"", ""confirmada"", ""publicado"", ""criada"", ""dada"", ""escolhida"", ""lan\u00e7ada""]"
a linhagem dos marsupiais e placentários que são conhecidos pelo apelido comum de térios se distingue justamente pelas cavidades especiais dos molares que ajudam a triturar a comida com mais eficiência e estão presentes no espécime,eficiência,30,"[[""efic\u00e1cia""], [""compet\u00eancia""], [""capacidade""], [""efetividade"", ""efeito"", ""proveito"", ""eficacia"", ""for\u00e7a"", ""de uma forma melhor"", ""habilidade""]]","[""efic\u00e1cia"", ""compet\u00eancia"", ""capacidade"", ""efetividade"", ""efeito"", ""proveito"", ""eficacia"", ""for\u00e7a"", ""de uma forma melhor"", ""habilidade""]","[""facilidade"", ""rapidez"", ""precis\u00e3o"", ""frequ\u00eancia"", ""sabor"", ""for\u00e7a"", ""profundidade"", ""seguran\u00e7a"", ""freq\u00fc\u00eancia"", ""velocidade""]"
para uma dupla de paleoantropólogos dos estados unidos o elemento que deu a partida na evolução da linhagem humana se encontra alguns palmos debaixo da terra e ainda faz qualquer um salivar diante de um prato de batata ou mandioca frita,linhagem,17,"[[""gera\u00e7\u00e3o""], [""esp\u00e9cie""], [""ascend\u00eancia"", ""etnia"", ""descend\u00eancia""], [""origem"", ""genealogia"", ""gen\u00e9tica"", ""sequ\u00eancia"", ""ancestrais"", ""especie"", ""deced\u00eancia"", ""ra\u00e7a""]]","[""gera\u00e7\u00e3o"", ""esp\u00e9cie"", ""ascend\u00eancia"", ""etnia"", ""descend\u00eancia"", ""origem"", ""genealogia"", ""gen\u00e9tica"", ""sequ\u00eancia"", ""ancestrais"", ""especie"", ""deced\u00eancia"", ""ra\u00e7a""]","[""esp\u00e9cie"", ""ra\u00e7a"", ""linhagem"", ""vida"", ""reprodu\u00e7\u00e3o"", ""sele\u00e7\u00e3o"", ""natureza"", ""evolu\u00e7\u00e3o"", ""civiliza\u00e7\u00e3o"", ""origem""]"
para greg laden da universidade de minnesota e richard wrangham da universidade harvard raízes tubérculos e outros usos sigla em inglês para órgãos subterrâneos de armazenamento das plantas permitiram que os primeiros hominídeos como são conhecidos os ancestrais do homem saíssem da mata fechada e colonizassem ambientes abertos a partir de uns 6 milhões de anos atrás,ancestrais,37,"[[""antepassados""], [""antepassado"", ""antecessores""], [""parentes antigos"", ""anci\u00f5es"", ""antecedentes"", ""entepassados""]]","[""antepassados"", ""antepassado"", ""antecessores"", ""parentes antigos"", ""anci\u00f5es"", ""antecedentes"", ""entepassados""]","[""genes"", ""ancestrais"", ""descendentes"", ""corpos"", ""olhos"", ""restos"", ""animais"", ""ossos"", ""parentes"", ""c\u00e9rebros""]"
para provar a idéia os pesquisadores compilaram dados sobre raízes que são comestíveis sem cozimento dentro e fora da savana algumas das quais ainda usadas por tribos africanas hoje e viram que estavam corretos,compilaram,6,"[[""reuniram""], [""juntaram""], [""selecionaram""], [""uniram"", ""coletaram"", ""destacaram"", ""agruparam""]]","[""reuniram"", ""juntaram"", ""selecionaram"", ""uniram"", ""coletaram"", ""destacaram"", ""agruparam""]","[""encontraram"", ""analisaram"", ""receberam"", ""usaram"", ""desenvolveram"", ""descobriram"", ""fizeram"", ""apresentaram"", ""deram"", ""criaram""]"
o estudo estará numa edição futura do periódico científico journal of human evolution wwwsciencedirectcomsciencejournal 00472484,científico,8,"[[""tecnol\u00f3gico"", ""t\u00e9cnico""], [""mestres"", ""de estudiosos"", ""acad\u00eamico""]]","[""tecnol\u00f3gico"", ""t\u00e9cnico"", ""mestres"", ""de estudiosos"", ""acad\u00eamico""]","[""the"", ""american"", ""national"", ""international"", ""cient\u00edfica"", ""journal"", ""of"", ""world"", ""m\u00e9dica"", ""and""]"
cremos que elas seriam mais eficientes que os soros atuais para inibir tanto a atividade hemorrágica quanto a miotóxica que afeta os músculos diz perales,inibir,11,"[[""impedir""], [""diminuir""], [""impossibilitar""], [""coibir"", ""intimidar"", ""tornar mais dif\u00edcil"", ""encabular"", ""atrapalhar""]]","[""impedir"", ""diminuir"", ""impossibilitar"", ""coibir"", ""intimidar"", ""tornar mais dif\u00edcil"", ""encabular"", ""atrapalhar""]","[""combater"", ""reduzir"", ""inibir"", ""diminuir"", ""prevenir"", ""controlar"", ""evitar"", ""tratar"", ""melhorar"", ""aumentar""]"
a ficção científica americana na forma de livros ou de filmes é fascinada por robôs mas na prática são japoneses os que mais usam esses auxiliares automatizados do ser humano seja na indústria seja em residências,fascinada,12,"[[""encantada"", ""apaixonada""], [""deslumbrado""], [""cativa"", ""deslumbrada"", ""obcecada"", ""impressionada"", ""viciada"", ""muito desejada"", ""impressionante"", ""interessada"", ""interessados"", ""fissurada"", ""encantado"", ""atra\u00edda""]]","[""encantada"", ""apaixonada"", ""deslumbrado"", ""cativa"", ""deslumbrada"", ""obcecada"", ""impressionada"", ""viciada"", ""muito desejada"", ""impressionante"", ""interessada"", ""interessados"", ""fissurada"", ""encantado"", ""atra\u00edda""]","[""composta"", ""feita"", ""formada"", ""conhecida"", ""causada"", ""produzida"", ""caracterizada"", ""determinada"", ""constitu\u00edda"", ""representada""]"
a universidade de tóquio desenvolveu uma pele artificial para robôs que imita uma parcela significativa das qualidades e capacidades da pele humana normal,significativa,14,"[[""importante""], [""consider\u00e1vel""], [""grande""], [""relevante"", ""muito importante"", ""importantes""]]","[""importante"", ""consider\u00e1vel"", ""grande"", ""relevante"", ""muito importante"", ""importantes""]","[""significativa"", ""consider\u00e1vel"", ""importante"", ""grande"", ""substancial"", ""maior"", ""expressiva"", ""essencial"", ""enorme"", ""ampla""]"
